No. 617-A 法華經卓解自敘

諸經皆修行軌則。獨法華妙義。殷殷開導。殷殷示方便法門。種種曉喻。種種現接引神力。務使未信令信。未解令解。未善生善。已善增長。竪窮三際。橫亘十方。在在醒人敬禮。處處肅人遵奉。借權顯實。而實之真體。躍躍在吐露間。懸一通三。而三之指歸。隱隱在趨步外。予年屆八旬有五。精力日憊。資用日窘。回思大恩未報。駒隙空延。急集法華諸論。而天台智師之科註為詳。師詮藏通別圓四教。而藏中菩薩乘。槩隷為小。不無遺議。復檢清凉國師。小始終頓圓五教。揭其全宗。細將七卷。句為逗。節為解。一登繕帙。便付剞劂。彷昔賢豪。秉燭夜遊之意。亦俾速於披閱。心目蚤豁。如杲日麗天。萬象靡不領其光。荷其照。此經分疏明了。自軌軌他。或得有功於法寶。有益於人心。有利於天下後世焉。若介介擬議於如何玅法。如何蓮華。是不覷透本根。徒枝尋葉摘。奚補哉。

康熈丙午仲夏徐昌治覲周父盥題

No. 617

妙法蓮華經卓解卷第一

姚秦三藏法師　鳩摩羅什　原譯

武原無依道人徐昌治覲周氏逗註

○序品第一

(序謂次也。由也。述也。義類同者。聚在一段。故名品)。

序法由來一更圓　既非形象豈容言　慈心果欲尋端的　頭上原無兩樣天

如是。我聞。

(如是。指經。阿難自稱我從佛聞也)。

一時。佛。住王舍城。耆闍崛山中。

(一時。佛與大眾會集之時。佛者。覺也。自覺覺他也。王舍城。駁足王。與千王共立舍城。都五山中。住者。住此說法。耆闍崛。此云靈鷲)。

(釋迦佛說此經。凡三會。中會在多寶塔內。前後二會。皆往此山)。

與大比丘。眾。萬二千人俱。皆是阿羅漢。

(大者。器量尊重。有大道。大用。大知也。比丘。云乞士。乞法於佛。乞食於人也。眾者。梵語僧伽。此云和合眾阿羅漢。云無著。不生。應供。應供者。應受十方人天供養。不生者。不生一切妄想業緣。無著者。無諸世間情色染著)。

諸漏已盡。無復煩惱。逮得己利。盡諸有結。心得自在。

(漏者。三漏。欲漏。有漏。無明漏也。三界因果。皆名為他。智斷功德。皆名己。自在者。定慧具足也)。

其名曰。阿若憍陳如。摩訶迦葉。

(阿若。名。憍陳如。姓。迦葉。名飲光。摩訶。大也)。

優樓頻螺伽葉。伽耶迦葉。那提迦葉。

(三兄弟。昔於毗婆尸佛時。共樹剎柱。兄為瓶沙王師。有五百弟子。兩弟。亦各有二百五十。佛因作十種神變。師徒皆伏。投佛出家)。

舍利弗。大目犍連。

(舍利。因母目利得名。弗。即子也。故言身子。弟子中。神通輕舉。飛到十方。目連第一)。

摩訶迦旃延。

(善分別義。敷演道教。迦旃延第一)。

阿㝹樓䭾。

(名如意。昔於飢世。以稗飯。施辟支佛。獲九十一劫。天人之中。受如意樂)。

劫賓那。憍梵波提。

(劫賓。房宿名。因父母禱房星而生。梵聞佛入滅。即言佛滅我滅)。

離婆多。畢陵伽婆蹉。

(離多。星宿名。坐禪入定。心不亂。伽婆。云餘習。婆羅門習氣也)。

薄拘羅。摩訶拘絺羅。

(拘羅。云善容。年一百六十歲。絺羅。云大膝。乃舍利弗舅)。

難陀。孫陀羅難陀。

(難陀。云善歡喜。孫陀羅。名好愛。妻名也)。

富樓那彌多羅尼子。

(樓那。翻滿願。是父名。多羅。翻慈。是母名尼者。女人通稱也)。

須菩提。

(菩提。名空生。亦名善吉)。

阿難。羅睺羅。

(阿難。名歡喜。多聞廣大。睺羅。云覆障。是佛親子)。

如是眾所知識。大阿羅漢等。

(此結多知識眾。總一法身之性。一法身之名)。

復有學無學。二千人。

(研真斷惑。名為學。真窮惑盡。名曰無學)。

摩訶波闍波提。比丘尼。與眷屬六千人俱。

(波提。云大愛道)。

羅睺羅母。耶輸陀羅。比丘尼。亦與眷屬俱。

(陀羅。云名聞)。

菩薩。摩訶薩。八萬人。皆於阿耨多羅三藐三菩提。不退轉。

(阿翻無。耨翻上。三翻正。藐翻等。菩提翻覺。乃無上正等正覺也。不退。位不退。行不退。念不退也。正等者。一般也。一般法身。上不見有諸佛之聖。下不見有眾生之凡。四圍不見有萬類之差。一己不見有三世之異。又圓覺圓攝十方三世。無有不覺也。謂之大乘。大包十方三世。無不乘載也。正是夢裏明明有六趣。覺後空空無大千也)。

皆得陀羅尼。樂說辯才。

(羅尼。云總持)。

轉不退轉法輪。

(輪轉義。亦摧碾義。摧伏諸魔外道也)。

供養無量百千諸佛。於諸佛所。值眾德本。常為諸佛之所稱歎。

(開佛知見。知見己法。與諸佛同。故為諸佛之所稱歎)。

以慈修身。善入佛慧。通達大智。

(身徧法界言慈。一心三智云通達)。

到於彼岸。名稱普聞。無量世界。

(圓德真實。與名相稱)。

能度無數百千眾生。

(依止十法界。安立救護)。

其名曰文殊師利菩薩。觀世音菩薩。

(師利云妙德照窮正性稱觀)。

得大勢菩薩。常精進菩薩。

(勢至投足。震動世界。及魔宮殿。精進為眾生歷劫隨逐不捨)。

不休息菩薩。寶掌菩薩。

(心不休息故名。手能出佛故名寶掌)。

藥王菩薩。

(藥能治眾生身心二病)。

勇施菩薩。寶月菩薩。月光菩薩。滿月菩薩。大力菩薩。無量力菩薩。越三界菩薩。

(法施眾生。名勇施。明證三諦。名寶月。圓妙三智除暗。名月光。三智無缺如滿月。境智冥合有大力用)。

䟦陀婆羅菩薩。彌勒菩薩。

(䟦陀云善守。又云賢首。彌勒云慈氏姓也)。

寶積菩薩。導師菩薩。如是等菩薩摩訶薩。八萬人俱。

(寶積。積聚智慧道師。令入正道)。

爾時釋提桓因。與其眷屬二萬天子俱。

(恒因云能作。忉利天之主)。

復有名月天子。普香天子。寶光天子。

(三天子。帝釋內臣。如卿相)。

四大天王。與其眷屬。萬天子俱。

(四天王。帝釋外臣。如武將。居須彌山四面)。

自在天子。大自在天子。與其眷屬三萬天子俱。娑婆世界主。梵天王。尸棄大梵。光明大梵等。與其眷屬萬二千天子俱。

(梵。是西音。此翻離欲。尸棄。翻頂髻。光明。即二禪天等)。

有八龍王。難陀龍王。䟦難陀龍王。

(難陀。云歡喜。䟦云善。二龍常護國)。

娑伽羅龍王。和脩吉龍王。

(伽羅。云醎海。脩吉。云多頭)。

德叉迦龍王。阿那婆達多龍王。

(叉迦。云現毒。達多。翻無惱)。

摩那斯龍王。優鉢羅龍王等。各與若干百千眷屬俱。

(那斯。大身大力也。鉢羅。翻黛色蓮華。從池依住也)。

有四緊那羅王。法緊那羅王。妙法緊那羅王。大法緊那羅王。持法緊那羅王。各與若干百千眷屬俱。

(緊那羅。神似人而有一角。故號人非人。乃天帝法樂之神也)。

有四乾闥婆王。樂乾闥婆王。樂音乾闥婆王。美乾闥婆王。美音乾闥婆王。各與若干百千眷屬俱。

(乾闥婆。云嗅香。以香為食。乃天帝俗樂之神也)。

有四阿脩羅王。婆稚阿脩羅王。佉羅騫䭾阿脩羅王。毗摩質多羅阿脩羅王。羅睺阿脩羅王。各與若干百千眷屬俱。

(阿修羅。云無端正。騫䭾。云廣肩脾。質多。云淨心。[目*候]羅。云障持。能障日月)。

有四迦樓羅王。大威德迦樓羅王。大身迦樓羅王。大滿迦樓羅王。如意迦樓羅王。名與若干百千眷屬俱。

(迦樓羅。云金翅。頸有如意珠。以龍為食。大威德。威攝諸龍故。大滿。所噉之龍。恒充足己意故)。

韋提希子。阿闍世王。與若干百千眷屬俱。

(韋提希。云思惟。闍王母也。阿闍世。云未生怨。未生之日。相師占之。此兒生。當害父。故名未生怨)。

各禮佛足。退坐一面。爾時世尊。四眾圍繞。供養恭敬。尊重讚歎。為諸菩薩。說大乘經。名無量義。教菩薩法。佛所護念。

(大乘經。有七大。法大。心大。解大。淨大。莊嚴大。時大也)。

佛說此經已。結加趺坐。入於無量義處三昧。身心不動。

(三昧。云調直定。又正定。正受也。無量義。慧定相成。入者。持於身心也)。

是時。天雨曼陀羅華。摩訶曼陀羅華。曼殊沙華。摩訶曼殊沙華。而散佛上。及諸大眾。普佛世界。六種震動。

(曼陀羅華。云適意。白華也。曼殊沙。云柔軟。赤華也。六種者。動起踊。三種是形。震吼擊。三種是聲)。

爾時會中。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。天。龍。夜叉。乾闥婆。阿脩羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。人非人。及諸小王。轉輪聖王。是諸大眾。得未曾有。歡喜合掌。一心觀佛。

(龍鬼等。得預法會。以乘急戒緩故。由乘急。得聞法。由戒緩。墮龍鬼也。摩羅伽。大腹蟒神)。

爾時。佛放眉間白毫相光。照東方萬八千世界。靡不周徧。

(白毫者。佛初生時。牽長五尺。苦行時。長一丈四尺。得佛時。長一丈五尺。中表俱空。內外清淨)。

(於此世界。盡見彼土。即十方色空無間。於此佛處。聞彼佛說法。即道理無間。於一時中。見諸比丘。脩行萬行。歷無窮劫。成佛度生。入大涅槃。後人起塔。即三世古今無間。葢妙法之體。即人之本有妙心。妙心。大無邊際。小入微塵。前無其始。後無其終。以諸人於此心既昧。故吾佛於眉間光相。圓現此個妙心。即十方國土圓現此妙心也)。

下至阿鼻地獄。上至阿迦尼叱天。於此世界。盡見彼土六趣眾生。

(阿鼻。云無間。尼叱即色究竟天。無窒礙也。六趣。天人。脩羅。地獄。鬼。畜也。趣向也)。

又見彼土。現在諸佛。及聞諸佛所說經法。

(彼佛此佛。說法同)。

并見彼諸比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。諸脩行得道者。

(諸修行。三乘修諦緣度之行也。得道者。得見道修道也)。

復見諸菩薩。摩訶薩。種種因緣。種種信解。種種相貌。行菩薩道。

(彼佛此佛。三藏之後。所說意同也)。

復見諸佛。般涅槃者。復見諸佛。般涅槃後。以佛舍利。起七寶塔。

(彼佛涅槃起塔。與此土佛同。涅槃。云大滅度。大即法身。滅即解脫。度即般若)。

爾時彌勒菩薩。作是念。今者世尊。現神變相。以何因緣而有此瑞。今佛世尊。入於三昧。是不可思議現希有事。當以問誰。誰能答者。

(彌勒因佛放光。圓現十方三世。而生疑。不知十方三世。原備於我。而彌勒自狹。故有重重之問)。

復作此念。是文殊師利法王之子。已曾親近供養。過去無量諸佛。必應見此希有之相。我今當問。爾時比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。及諸天。龍。鬼神等。咸作此念。是佛光明神通之相。今當問誰。

(神名天心通名慧性)。

爾時彌勒菩薩。欲自決疑。又觀四眾。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。及諸天龍鬼神等。眾會之心。而問文殊師利言。以何因緣。而有此瑞神通之相。放大光明。照於東方。萬八千土。悉見彼佛國界莊嚴。於是彌勒菩薩欲重宣此義。以偈問曰。

文殊師利　導師何故　眉間白毫

大光普照　雨曼陀羅　曼殊沙華

栴檀香風　悅可眾心　以是因緣

地皆嚴淨　而此世界　六種震動

時四部眾　咸皆歡喜　身意快然

得未曾有

(香屬華。華香如檀。故曰栴檀香風。華集地。地乃嚴淨)。

眉間光明　照於東方　萬八千土

皆如金色　從阿鼻獄　上至有頂

諸世界中　六道眾生　生死所趣

善惡業緣　受報好醜　於此悉見

又覩諸佛　聖主師子　演說經典

微妙第一　其聲清淨　出柔軟音

教諸菩薩　無數億萬　梵音深妙

令人樂聞　各於世界　講說正法

種種因緣　以無量喻　照明佛法

開悟眾生

(聖主者。諸菩薩中之主也。師子發聲震吼。喻佛能摧伏魔軍。示眾十力也)。

若人遭苦　厭老病死　為說涅槃

盡諸苦際　若人有福　曾供養佛

志求勝法　為說緣覺

(聲聞。三生種福。支佛。百劫種福)。

若有佛子　脩種種行　求無上慧

為說淨道

(真慈悲紹佛種。故言佛子。修六度。故言種種行。求佛道。故言無上慧。六度中無六敝。故言淨道)。

文殊師利　我住於此　見聞若斯

及千億事　如是眾多　今當略說

我見彼土　恒沙菩薩　種種因緣

而求佛道

(恒沙。即殑伽河。細而多。外人稱為福河。入洗滅罪。佛亦順俗。故常指之)。

或有行施　金銀珊瑚　真珠摩尼

硨磲碼碯　金剛諸珍　奴婢車乘

寶飾輦輿　歡喜布施　迴向佛道

願得是乘　三界第一　諸佛所歎

或有菩薩　駟馬寶車　欄楯華葢

軒飾布施

(斬。大夫以上車也)。

復見菩薩　身肉手足　及妻子施

求無上道　又見菩薩　頭目身體

欣樂施與　求佛智慧　文殊師利

我見諸王　往詣佛所　問無上道

便捨樂土　宮殿臣妾　剃除鬚髮

而被法服

(所問尊極。云無上道。所棄不輕。云樂土。剃除。身心俱離也)。

或見菩薩　而作比丘　獨處閒靜

樂誦經典　又見菩薩　勇猛精進

入於深山　思惟佛道　又見離欲

常處空閒　深修禪定　得五神通

(離欲界欲。離二乘欲。凡夫但五通。二乘具六通)。

又見菩薩　安禪合掌　以千萬偈

讚諸法王　復見菩薩　智深志固

能問諸佛　聞悉受持

(智深。慧窮理本。志固。誓願廣大)。

又見佛子　定慧具足　以無量喻

為眾講法　欣樂說法　化諸菩薩

破魔兵眾　而擊法皷

(破魔兵眾者。空觀破四魔。假觀破八魔。中觀亦破八魔。此魔能奪命。餘煩惱魔。五陰魔。天主魔。能奪智慧命。擊法皷者。應轉法輪。先以真妙梵音。警悟眾生也)。

又見菩薩　寂然宴默　天龍恭敬

不以為喜　又見菩薩　處林放光

濟地獄苦　令入佛道　又見佛子

未甞睡眠　經行林中　勤求佛道

又見具戒　威儀無缺　淨如寶珠

以求佛道

(戒有十。一不缺。二不破。三不穿。四不〔離〕五隨道。六無著。七智讚。八自在。九隨定。十具足)。

又見佛子　住忍辱力　增上慢人

惡罵捶打　皆悉能忍　以求佛道

(內心能安。忍外所辱)。

又見菩薩　離諸戲笑　及癡眷屬

親近智者　一心除亂　攝念山林

億千萬歲　以求佛道　或見菩薩

肴膳飲食　百種湯藥　施佛及僧

名衣上服　價值千萬　或無價衣

施佛及僧　千萬億種　旃檀寶含

眾妙臥具　施佛及僧　清淨園林

華果茂盛　流泉浴池　施佛及僧

如是等施　種種微妙　歡喜無厭

求無上道　或有菩薩　說寂滅法

種種教詔　無數眾生

(寂滅者理也。所說因緣也)。

或見菩薩　觀諸法性　無有二相

猶如虗空

(法性空。順性修)。

又見佛子　心無所著　以此妙慧

求無上道　文殊師利　又見菩薩

佛滅度後　供養舍利　又見佛子

造諸塔廟　無數恒沙　嚴飾國界

寶塔高妙　五千由旬　縱廣正等

二千由旬　一一塔廟　各千幢幡

珠交露幔　寶鈴和鳴　諸天龍神

人及非人　香華伎樂　常以供養

文殊師利　諸佛子等　為供舍利

嚴飾塔廟　國界自然　殊特妙好

如天樹王　其華開敷

(天樹王。即波利質多羅樹)。

佛放一光　我及眾會　見此國界

種種殊妙　諸佛神力　智慧希有

放一淨光　照無量國　我等見此

得未曾有　佛子文殊　願決眾疑

四眾欣仰　瞻仁及我　世尊何故

放斯光明　佛子時答　決疑令喜

何所饒益　演斯光明　佛坐道場

所得妙法　為欲說此　為當授記

示諸佛土　眾寶嚴淨　及見諸佛

此非小緣

(及我。欲令我問。瞻仁。欲得仁答。文殊因云。我與仁者。同居學地。欲測佛意。難共籌量)。

文殊當知　四眾龍神　瞻察仁者

為說何等

爾時文殊師利。語彌勒菩薩。摩訶薩。及諸大士。善男子等。如我惟忖。

(惟者思惟。忖者籌量。惟今如昔。忖昔如今也)。

今佛世尊。欲說大法。雨大法雨。吹大法螺。擊大法皷。演大法義。諸善男子。我於過去諸佛。曾見此瑞。放斯光已。即說大法。是故當知。今佛現光。亦復如是。欲令眾生。咸得聞知。一切世間。難信之法。故現斯瑞。

(令眾生聞知者。聞即聞慧。收無量歸一。改三乘教理。破無明等。開示入佛知見。故言難信法)。

(文殊答。我於往古佛會中。曾見放光。圓現十方世界會合三世。說法華經。今日佛即放光圓現。與昔日同知佛當說妙法華經也)。

諸善男子。如過去無量無邊。不可思議阿僧祇劫。

(無量無邊。大數目也。人心狹小。不自悟本具之性。佛大現光。令人人頓悟本性。如是其大也)。

爾時。有佛號日月燈明。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。

(阿僧祇。云甚無數。無虛妄名如來。良福田名應供。知法界名正徧知。具三明名明行足。不退還名善逝。知眾生國土名世間解。無與等名無上士。調他心名調御丈夫。為眾生眼名天人師。知三聚名佛)。

演說正法。初善。中善。後善。其義深遠。其語巧妙。純一無雜。具足清白梵行之相。

(此文殊引古佛。頓教七善。與今佛同)。

為求聲聞者。說應四諦法。度生老病死。究竟涅槃。為求辟支佛者。說應十二因緣法。為諸菩薩。說應六波羅蜜。

(開佛聲教。故曰聲聞。苦集滅道。四皆審寔不虛。故名四諦。涅槃即真空涅槃。辟支即緣覺。此文殊引古佛開中乘也。六波羅蜜者。布施。持戒。忍辱。精進。禪定。智慧。亦到彼岸。文殊引古佛。開六度菩薩乘)。

令得阿耨多羅三藐三菩提。成一切種智。次復有佛。亦名日月燈明。次復有佛。亦名日月燈明。如是二萬佛皆同一字。號日月燈明。又同一姓。姓頗羅墮。彌勒當知。初佛後佛。皆同一字。名日月燈明。十號具足。所可說法。初中後善。

(一相。寂滅相。種種行類。能知能解。名一切種智。即佛智也)。

(初引一佛。備舉頓漸說法。與今佛同中引二萬佛。亦與今佛同。頗羅墮。此云㨗疾。亦云利根)。

其最後佛。未出家時。有八王子。一名有意。二名善意。三名無量意。四名寶意。五名增意。六名除疑意。七名響意。八名法意。是八王子。威德自在。各領四天下。是諸王子。聞父出家。得阿耨多羅三藐三菩提。悉捨王位。亦隨出家。發大乘意。常脩梵行。皆為法師。已於千萬佛所植諸善本。

(昔佛八子。今佛一子。其事同。發大乘意。四弘誓也。梵行慈悲喜捨也。二萬佛同一號。二乘同德也。二乘德同性同。凡夫莫不皆同。故曰最後佛。八子即八識。故皆名意)。

是時。日月燈明佛。說大乘經。名無量義。教菩薩法。佛所護念。說是經已。即於大眾中。結加趺坐。入於無量義處三昧。身心不動。是時。天雨曼陀羅華。摩訶曼陀羅華。曼殊沙華。摩訶曼殊沙華。而散佛上。及諸大眾。普佛世界。六種震動。爾時會中。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。天。龍。夜义。乾闥婆。阿脩羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。人非人。及諸小王。轉輪聖王等。是諸大眾。得未曾有。歡喜合掌。一心觀佛。爾時如來。放眉間白毫相光。照東方。萬八千佛土。靡不周徧。如今所見。是諸佛土。

(昔佛自土六瑞。悉與今同。如今所見。則知昔佛他土六瑞。亦與今同)。

彌勒當知。爾時會中。有二十億菩薩。樂欲聽法。是諸菩薩。見此光明。普照佛土。得未曾有。欲知此光。所為因緣。

(昔佛會中疑念。與今彌勒疑同)。

時有菩薩。名曰妙光。有八百弟子。

(昔佛定起。因妙光說經。今佛定起。因身子說經。昔佛八子。師妙光。如來定起。對告妙光而付託。今佛子羅雲。亦師身子。佛定起付託同)。

是時。日月燈明佛。從三昧起。因妙光菩薩。說大乘經。名妙法蓮華。教菩薩法。佛所護念。六十小劫。不起於座。時會聽者。亦坐一處。六十小劫。身心不動。聽佛所說。謂如食頃。是時眾中。無有一人。若身若心。而生懈倦。

(昔佛說經劫與今佛同。食頃。即半日也。聞法之志。加以佛威。一坐經時。忘其久耳)。

日月燈明佛。於六十小劫。說是經已。即於梵。魔。沙門。婆羅門。及天。人。阿脩羅。眾中。而宣此言。如來於今日中夜。當入無餘涅槃。

(昔佛說法華。即入滅。與今佛同。梵者。色界主。亦三界主。魔為欲界主。沙門。此云勤息。勤行眾善。止息諸惡也。婆羅門。云淨行。外道中出家者)。

時有菩薩。名曰德藏。日月燈明佛。即授其記。告諸比丘。是德藏菩薩。次當作佛。號曰淨身。多陀阿伽度。阿羅訶。三藐三佛陀。

(授記者。聖言說與曰授。果與心期曰記。多陀阿伽度。此云如來。阿羅訶。此云應供。三藐三佛陀。此云正徧知。十號中。略舉三號也)。

佛授記已。便於中夜。入無餘涅槃。佛滅度後。妙光菩薩。持妙法蓮華經。滿八十小劫。為人演說。日月燈明佛八子。皆師妙光。妙光教化。令其堅固阿耨多羅三藐三菩提。是諸王子。供養無量百千萬億佛。已皆成佛道。其最後成佛者。名曰然燈。

(然燈。太子。生時一切身邊。光如燈故)。

八百弟子中。有一人號曰求名。貪著利養。雖復讀誦眾經。而不通利。多所忘失。故號求名。是人亦以種諸善根因緣故。得值無量百千萬億諸佛。供養恭敬。尊重讚歎。彌勒當知。爾時妙光菩薩。豈異人乎。我身是也。求名菩薩。汝身是也。今見此瑞。與本無異。是故惟忖。今日如來。當說大乘經。名妙法蓮華。教菩薩法。佛所護念。爾時文殊師利。於大眾中。欲重宣此義而說偈言。

(文殊把前說重拈一遍。謂古佛如此。今佛亦如此。乃至十方佛亦如此。皆開三顯一無二道也)。

我念過去世　無量無數劫　有佛人中尊

號日月燈明　世尊演說法　度無量眾生

無數億菩薩　令入佛智慧　佛未出家時

所生八王子　見大聖出家　亦隨修梵行

時佛說大乘　經名無量義　於諸大眾中

而為廣分別　佛說此經已　即於法座上

加趺坐三昧　名無量義處　天雨曼陀華

天皷自然鳴　諸天龍鬼神　供養人中尊

一切諸佛土　即時大震動　佛放眉間光

現諸希有事　此光照東方　萬八千佛土

示一切眾生　生死業報處　有見諸佛土

以眾寶莊嚴　琉璃玻瓈色　斯有佛光照

及見諸天人　龍神夜叉眾　乾闥緊那羅

各供養其佛　又見諸如來　自然成佛道

身色如金山　端嚴甚微妙　如淨琉璃中

內現真金像

(玻瓈。水玉。琉璃。青色寶。西域山出。佛道。方便道。加心修習。任運合理也)。

(成佛道是報身。琉瓈是法身。金像是應物現形。東方動方也)。

世尊在大眾　敷演深法義　一一諸佛土

聲聞眾無數　因佛光所照　悉見彼大眾

或有諸比丘　在於山林中　精進持淨戒

猶如護明珠　又見諸菩薩　行施忍辱等

其數如恒沙　斯由佛光照　又見諸菩薩

深入諸禪定　身心寂不動　以求無上道

又見諸菩薩　知法寂滅相　各於其國土

說法求佛道　爾時四部眾　見日月燈佛

現大神通力　其心皆歡喜　各各自相問

是事何因緣　天人所奉尊　適從三昧起

讚妙光菩薩　汝為世間眼　一切所歸信

能奉持法藏　如我所說法　唯汝能證知

世尊既讚歎　令妙光歡喜

(世間眼。菩薩為世出世間眼。化導干人)。

說是法華經　滿六十小劫　不起於此座

所說上妙法　是妙光法師　悉皆能受持

(妙光受持昔佛法。亦如身子受今佛付囑也)。

佛說是法華　令眾歡喜已　尋即於是日

告於天人眾　諸法實相義　已為汝等說

我今於中夜　當入於涅槃

(昔佛唱滅與今佛同)。

汝一心精進　當離於放逸　諸佛甚難值

億劫時一遇

(昔佛囑累與今佛同)。

世尊諸子等　聞佛入涅槃　各各懷悲惱

佛滅一何速

(眾聞佛滅而生悲泣。亦與今佛同)。

聖主法之王　安慰無量眾　我若滅度時

汝等勿憂怖

(昔佛慰論眾。亦與今佛同)。

是德藏菩薩　於無漏實相　心已得通達

其次當作佛　號曰為淨身　亦度無量眾

佛此夜滅度　如薪盡火滅　分布諸舍利

而起無量塔　比丘比丘尼　其數如恒沙

倍復加精進　以求無上道　是妙光法師

奉持佛法藏　八十小劫中　廣宣法華經

是諸八王子　妙光所開化　堅固無上道

當見無數佛　供養諸佛已　隨順行大道

相繼得成佛　轉次而授記　最後天中天

號曰然燈佛　諸仙之導師　度脫無量眾

(天中天。一世間天。二生天。三淨天。四義天。今佛超出四天。名天中天)。

是妙光法師　時有一弟子　心常懷懈怠

貪著於名利　求名利無厭　多遊族姓家

棄捨所習誦　廢忘不通利　以是因緣故

號之為求名　亦行眾善業　得見無數佛

供養於諸佛　隨順行大道　具六波羅蜜

今見釋師子　其後當作佛　號名曰彌勒

廣度諸眾生　其數無有量

(師子。喻大師子吼。小師子勇徤。群獸竄伏)。

彼佛滅度後　懈怠者汝是　妙光法師者

今則我身是　我見燈明佛　本光瑞如此

以是知今佛　欲說法華經　今相如本瑞

是諸佛方便　今佛放光明　助發實相義

諸人今當知　合掌一心待　佛當雨法雨

充足求道者

(上明欲說之由。誡眾令生渴慕。下教菩薩法)。

諸求三乘人　若有疑悔者　佛當為除斷

令盡無有餘

(彌勒聯翩搆疑。文殊頻煩為斷。事窮理盡。善於問答)。

(八萬菩薩。文殊觀音為其首者。心王在纏。有八萬塵勞之行。出世為八萬妙法之門。門雖八萬。以智悲為其統。故首文殊而次觀音。智悲既具。則有大勢。故繼之以得大勢。有大勢力。則能于逆順境中。直進無退。故繼之以常精進。精進則行持無間。故繼之以不休息。不息則能出生法寶。故繼之以寶掌。法寶既具。則能應病與藥。故繼之以藥王。施寶資身。施藥資心何其勇也。故繼之以勇施。勇猛行檀。則能轉慳貪煩惱。頓獲清涼。故繼之以寶月。月能破癡暗。成大光明。故繼之以月光。無明既破。智光獨露。故繼之以滿月。智慧滿足。則能擔荷大法。故繼之以大力。力既充矣。則能兼負一切。故繼之以無量力。二利已具。則能超出塵勞。故繼之以越三界。越塵界而守護。故繼之以䟦陀婆羅。守護則切切孜孜。如母衛子。故繼之以彌勒。慈隆即世。則大法寶聚。故繼之以寶積。大法充足。則能為眾導首引出迷途。故繼之以導師)。

○方便品第二

(方便。即隨方便益。如一大城。東方來者。從東門入。西方來者。從西門入也)。

打破虗空即本真　頭頭物物是全身　當人更欲求方便　依舊蓮華紙上塵

爾時世尊。從三昧安詳而起。告舍利弗。

(爾時。即文殊答問竟時也。三昧。云正受。正定。正心。如晴空止水。杲日精金。無毫髮瑕疵。無不包含虗靜也)。

諸佛智慧。甚深無量。

(智慧。即一心三智。竪徹理底。故言甚深。橫窮法界。故言無量)。

(言佛之心。無人能知識。正以溥博高明。廣大純一。無空色之間。無今古之隔。真如圓覺。清淨法身。即太極無極。莫容窺測也)。

其智慧門。難解難入。一切聲聞辟支佛。所不能知。所以者何。佛曾親近百千萬億無數諸佛。盡行諸佛無量道法。勇猛精進。名稱普聞。成就甚深未曾有法。隨宜所說。意趣難解。

(稱理究竟。故成就。到彼岸。故甚深。稱機適會。故隨宜。非七方便所知。故難解)。

(智慧甚深。以曾親近無數諸佛。親聞而親行其道。所以有大久遠。大廣博。大勇猛精進。大成就道德)。

舍利弗。吾從成佛已來。種種因緣。種種譬喻。廣演言教。無數方便。引導眾生。令離諸著。

(無數方便。即七種方便。離諸著者。說散十善。離三途著。說淨十善。離欲界著說三藏。離見思著。說菩薩法。離涅槃著。說佛法。離法愛著)。

(著者。心入諸境。不能消融成一法身。不能明了成佛知見也)。

所以者何。如來方便知見波羅蜜。皆已具足。舍利弗。如來知見。廣大深達。無量無礙。力。無所畏。禪定解脫三昧。深入無際。成就一切未曾有法。

(無量。即佛地四無量心。無礙。即佛地四無礙辯。力即十力。無所畏。即四無所畏。智無所畏。漏盡無所畏。障道無所畏。苦道無所畏。禪即實相之禪。定即首楞嚴定。解脫者。窮八脫之源。三昧禪定等。深入無際。成就一切未曾有法也)。

舍利弗。如來能種種分別。巧說諸法。言辭柔軟。悅可眾心。舍利弗。取要言之。無量無邊。未曾佛法。佛悉成就。止舍利弗。不須復說。

(此法深寂。言語道斷。故止而歎之)。

所以者何。佛所成就。第一希有難解之法。唯佛與佛。乃能究盡諸法實相。

(諸法實相。即十方諸佛圓證之實理。即眾生本具覺性。與世間流轉苦樂升沉之境也。總不出十法。一相。二性。三體。四力。五作。六因。七緣。八果。九報。十本末究竟。所謂目前萬法。一一皆有根本也)。

所謂諸法。如是相。如是性。如是體。如是力。如是作。如是因。如是緣。如是果。如是報。如是本末究竟等。

(相屬外。性屬內質為體。功為力。造為作習為因。助因為緣。習果為果。初為本。後為末歸趣為究竟)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

世雄不可量　諸天及世人　一切眾生類

無能知佛者　佛力無所畏　解脫諸三昧

及佛諸餘法　無能測量者　本從無數佛

具足行諸道　甚深微妙法　難見難可了

於無量億劫　行此諸道已　道場得成果

我已悉知見　如是大果報　種種性相義

(無數佛行道。頌上佛親近百千佛道。甚深微妙。頌上未曾有法。難可了。頌上意趣難解。無量劫行道。頌上波羅蜜具足。此舉因具足。道場得成。舉果具足。悉知見。頌如來知見廣大深遠)。

我及十方佛　乃能知是事　是法不可示

言辭相寂滅　諸餘眾生類　無有能得解

除諸菩薩眾　信力堅固者　諸佛弟子眾

曾供養諸佛　一切漏已盡　住是最後身

如是諸人等　其力所不堪　假使滿世間

皆如舍利弗　盡思共度量　不能測佛智

正使滿十方　皆如舍利弗　及餘諸弟子

亦滿十方剎　盡使共度量　亦復不能知

辟支佛利智　無漏最後身　亦滿十方界

其數如竹林　斯等共一心　於億無量劫

欲思佛實智　莫能知少分　新發意菩薩

供養無數佛　了達諸義趣　又能善說法

如稻麻竹葦　充滿十方剎　一心以妙智

於恒河沙劫　咸皆共思量　不能知佛智

不退諸菩薩　其數如恒沙　一心共思求

亦復不能知　又告舍利弗　無漏不思議

甚深微妙法　我今已具得　唯我知是相

十方佛亦然　舍利弗當知　諸佛語無異

於佛所說法　當生大信力　世尊法久後

要當說真實　告諸聲聞眾　及求緣覺乘

我令脫苦縛　逮得涅槃者　佛以方便力

示以三乘教　眾生處處著　引之令得出

爾時。大眾中。有諸聲聞。漏盡阿羅漢。阿若憍陳如等。千二百人。及發聲聞辟支佛心。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。各作是念。今者世尊。何故慇懃稱歎方便。而作是言。佛所得法。甚深難解。有所言說。意趣難知。一切聲聞辟支佛所不能及。佛說一解脫義。我等亦得此法。到於涅槃。而今不知是義所趣。

(一解脫藏教三人。同一解脫也。得此法到涅槃。皆是方便。未知何者真實。故言不知是義所趣)。

爾時。舍利弗。知四眾心疑。自亦未了。而白佛言。世尊何因何緣。慇懃稱歎諸佛第一方便。甚深微妙。難解之法。我自昔來。未曾從佛聞如是說。今者四眾。咸皆有疑。惟願世尊。敷演斯事。世尊何故。慇懃稱歎甚深微妙難解之法。爾時舍利弗。欲重此義而說偈言。

慧日大聖尊　久乃說是法

(三智圓明。能破癡暗。故云慧日)。

自說得如是　力無畏三昧　禪定解脫等

不可思議法　道場所得法　無能發問者

我意難可測　亦無能問者　無問而自說

稱歎所行道　智慧甚微妙　諸佛之所得

無漏諸羅漢　及求涅槃者　今皆墮疑網

佛何故說是　其求緣覺者　比丘比丘尼

諸天龍鬼神　及乾闥婆等　相視懷猶豫

瞻仰兩足尊　是事為云何　願佛為解說

於諸聲聞眾　佛說我第一　我今自於智

疑惑不能了　為是究竟法　為是所行道

(身子智慧第一。不能了佛權實二智究竟法。果上疑。所行道。因中疑)。

佛口所生子　合掌瞻仰待　願出微妙音

時為如實說

(聞佛說法。法身得生。故言佛口所生子)。

諸天龍神等　其數如恒沙　求佛諸菩薩

大數有八萬　又諸萬億國　轉輪聖王至

合掌以敬心　欲聞具足道

爾時。佛告舍利弗。止止不須復說。若說是事。一切世間。諸天及人。皆當驚疑。舍利弗。重白佛言。世尊。惟願說之。惟願說之。所以者何。是會無數百千萬億阿僧祇眾生。曾見諸佛。諸根猛利。智慧明了。聞佛所說。則能敬信。爾時舍利弗。欲重宣此義而說偈言。

法王無上尊　惟說願勿慮　是會無量眾

有能敬信者

佛復止舍利弗。若說是事。一切世間。天人阿修羅。皆當驚疑。增上慢比丘。將墜於大坑。爾時世尊。重說偈言。

止止不須說　我法玅難思　諸增上慢者

聞必不敬信

爾時。舍剎弗。重白佛言。世尊。惟願說之。惟願說之。今此會中。如我等比。百千萬億。世世已曾從佛受化。如此人等。必能敬信。長夜安隱。多所饒益。爾時舍利弗。欲重宣此義而說偈言。

無上兩足尊　願說第一法　我為佛長子

惟垂分別說　是會無量眾　能敬信此法

佛已曾世世　教化如是等　皆一心合掌

欲聽受佛語　我等千二百　及餘求佛者

願為此眾故　惟垂分別說　是等聞此法

則生大歡喜

爾時世尊。告舍利弗。汝已慇懃三請。豈得不說。汝今諦聽。善思念之。吾當為汝分別解說。說此語時。會中有比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。五千人等。即從座起。禮佛而退。所以者何。此輩罪根深重。及增上慢。未得謂得。未證謂證。有如此失。是以不住。

(五濁障多。名罪重。執小翳大。名根深。未得三果。謂得三果。未證無學。謂證無學。名增上慢)。

世尊默然而不制止。爾時佛告舍利弗。我今此眾。無復枝葉。純有貞實。舍利弗。如是增上慢人。退亦佳矣。汝今善聽。當為汝說。舍利弗言。唯然世尊。願樂欲聞。佛告舍利弗。如是妙法。諸佛如來。時乃說之。如優曇鉢華時一現耳。

(優曇華。云靈瑞。三千年一現。現則金輪王出。南贍部洲。有輪王路。廣一踰繕那。無輪王時。海水所覆。若輪王出。海水減少。金輪跡現。此華乃生)。

(此妙法。不是尋常語言文字。乃宣揚妙法之言語文字也。又誡諭信佛法之語言文字也。亦即當人妙心實相之理也。實相者。言思道斷。心行處滅。聲色不能示。但借聲色為方便。二乘不了。妄謂出生死。入涅槃。不知生死即涅槃。斷煩惱。證菩提。不知煩惱即菩提。身子未悟。復殷勤三請。世尊告曰。如是妙法。諸佛如來。時乃說之。可謂語直意圓。以此方便。助顯第一義。有不疾入佛乘乎)。

舍利弗。汝等當信佛之所說。言不虗妄。

(恐物生謗。故勸信也)。

舍利弗。諸佛隨宜說法。意趣難解。

(佛隨三種機宜。說方便教)。

所以者何。我以無數方便。種種因緣。譬喻言辭。演說諸法。

(舉今佛之權能。釋諸佛之方便。巧慧同)。

是法非思量分別之所能解。唯有諸佛。乃能知之。所以者何。諸佛世尊。唯以一大事因緣故。出現於世。

(佛以無分別智。解無分別法。即是實義。性廣博名大。佛儀式名事。眾機感佛為因。佛乘機而教為緣)。

舍利弗。云何名諸佛世尊。唯以一大事因緣故。出現於世。諸佛世尊。欲令眾生開佛知見。使得清淨故。出現於世。欲示眾生佛之知見故。出現於世。欲令眾生悟佛知見故。出現於世。欲令眾生入佛知見道故。出現於世。

(佛知見者。即本具性玅覺體也。迷者不知。諸佛出世。開示此玅覺之體。歷代祖師。傳授此玅覺之體)。

舍利弗。是為諸佛。以一大事因緣故。出現於世。佛告舍利弗。諸佛如來。但教化菩薩。諸有所作。常為一事。唯以佛之知見。示悟眾生。舍利弗。如來但以一佛乘故。為眾生說法。無有餘乘。若二若三。舍利弗。一切十方諸佛。法亦如是。舍利弗。過去諸佛。以無量無數方便。種種因緣。譬喻言辭。而為眾生演說諸法。是法皆為一佛乘故。是諸眾生。從諸佛聞法。究竟皆得一切種智。舍利弗。未來諸佛。當出於世。亦以無量無數方便。種種因緣。譬喻言辭。而為眾生演說諸法。是法皆為一佛乘故。是諸眾生。從佛聞法。究竟皆得一切種智。舍利弗。現在十方無量百千萬億佛土中。諸佛世尊。多所饒益。安樂眾生。

(諸佛以大事因緣出世。此亦以饒益眾生出世)。

(十方大聖。性道無不同。往古大聖。性道無不同。後來大聖。性道無有不同。人人本具之性。亦無不同)。

是諸佛。亦以無量無數方便。種種因緣。譬喻言辭。而為眾生演說諸法。是法皆為一佛乘故。是諸眾生。從佛聞法。究竟皆得一切種智。舍利弗。是諸佛。但教化菩薩。欲以佛之知見。示眾生故。欲以佛之知見悟眾生故。欲令眾生入佛之知見故。舍利弗。我今亦復如是。知諸眾生。有種種欲。深心所著。隨其本性。以種種因緣。譬喻言辭。方便力。而為說法。

(眾生種種欲。即五乘根性欲。過去名根。現在名欲。未來名性。深心所著。即是根。方便者。隨宜開三也)。

舍利弗。如此皆為得一佛乘。一切種智故。舍利弗。十方世界中。尚無二乘。何況有三。舍利弗。諸佛出於五濁惡世。所謂劫濁。煩惱濁。眾生濁。見濁。命濁。

(劫濁是長時。非剎那也。眾生濁。見。慢。果報。三濁也。三災起。煩惱濁也。諸見轉熾。見濁也。摧言減壽。命濁也)。

如是舍利弗。劫濁亂時。眾生垢重。慳貪嫉妬。成就諸不善根。故諸佛以方便力。於一佛乘。分別說三。

(諸佛出見於世。的的本懷。只欲顯示人人本具圓滿覺性。別無方便也)。

舍利弗。若我弟子。自謂阿羅漢辟支佛者。不聞不知諸佛如來。但教化菩薩事。此非佛弟子。非阿羅漢。非辟支佛。又舍利弗。是諸比丘。比丘尼。自謂已得阿羅漢。是最後身。究竟涅槃。便不復志求阿耨多羅三藐三菩提。當知此輩。皆是增上慢人。所以者何。若有比丘。實得阿羅漢。若不信此法。無有是處。

(不信此法無有是處者。此法即佛知見。即十方三世諸佛知見也。亦即世人知見。但無我人眾生壽者之差耳)。

除佛滅度後。現前無佛。所以者何。佛滅度後。如是等經。受持讀誦解義者。是人難得。若遇餘佛。於此經中。便得決了。

(佛雖入滅。此經尚在。得聞此經。即便決了。其人難遇。方便有餘。名為餘佛)。

(此經。即如來前身。即諸佛慧命)。

舍利弗。汝等當一心信解。受持佛語。諸佛如來。言無虗妄。無有餘乘。唯一佛乘。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

比丘比丘尼　有懷增上慢　優婆塞我慢

優婆夷不信　如是四等眾　其數有五千

不自見其過　於戒有缺漏　護惜其瑕疵

是小智已出　眾中之糟糠　佛威德故去

斯人尟福德　不堪受是法

(律儀有失。名缺。定共道共有失。名漏)。

此眾無枝葉　唯有諸貞實　舍利弗善聽

諸佛所得法　無量方便力　而為眾生說

眾生心所念　種種所行道　若干諸欲性

先世善惡業　佛悉知是已　以諸緣譬喻

言辭方便力　令一切歡喜　或說修多羅

伽陀及本事　本生未曾有　亦說於因緣

譬喻并祇夜　優婆提舍經

(眾生心念多。所以隨宜說法。法門不同。名種種。本事者。說本昔世界事。本生。說本昔受生事。未曾有者。佛現種種神力。眾生怪未曾有也。因緣者。一切佛語緣起事。譬喻。如指喻月)。

鈍根樂小法　貪著於生死　於諸無量佛

不行深玅道　眾苦所惱亂　為是說涅槃

我說是方便　令得入佛慧　未曾說汝等

當得成佛道　所以未曾說　說時未至故

今正是其時　決定說大乘　我此九部法

隨順眾生說　入大乘為本　以故說是經

有佛子心淨　柔軟亦利根　無量諸佛所

而行深玅道　為此諸佛子　說是大乘經

我記如是人　來世成佛道　以深心念佛

修持淨戒故　此等聞得佛　大喜充徧身

佛知彼心行　故為說大乘　聲聞若菩薩

聞我所說法　乃至於一偈　皆成佛無疑

十方佛土中　唯有一乘法　無二亦無三

除佛方便說　但以假名字　引導於眾生

說佛智慧故　諸佛出於世　唯此一事實

餘二則非真　終不以小乘　濟度於眾生

佛自住大乘　如其所得法　定慧力莊嚴

以此度眾生　自證無上道　大乘平等法

若以小乘化　乃至於一人　我則墮慳貪

此事為不可　若人信歸佛　如來不欺誑

亦無貪嫉意　斷諸法中惡　故佛於十方

而獨無所畏　我以相嚴身　光明照世間

無量眾所尊　為說實相印

(身相炳著。光色端嚴。為眾所尊。大乘經但有一法印若有無常無我涅槃三印。即是小乘)。

舍利弗當知　我本立誓願　欲令一切眾

如我等無異

(誓願非但自誓菩提。亦願眾生同入佛慧)。

如我昔所願　今者已滿足　化一切眾生

皆令入佛道

(眾生證佛慧。驗我誓不虗)。

若我遇眾生　盡教以佛道　無智者錯亂

迷惑不受教　我知此眾生　未曾脩善本

堅著於五欲　癡愛故生惱　以諸欲因緣

墜墮三惡道　輪迴六趣中　備受諸苦毒

(五欲者。色聲香味觸也。癡即無明。愛即貪愛。從癡有愛。故苦惱)。

受胎之微形　世世常增長　薄德少福人

眾苦所逼迫　入邪見稠林　若有若無等

依止此諸見　具足六十二　深著虗妄法

堅受不可捨　我慢自矜高　諂曲心不實

於千萬億劫　不聞佛名字　亦不聞正法

如是人難度　是故舍利弗　我為說方便

說諸盡苦道　示之以涅槃　我雖說涅槃

是亦非真滅　諸法從本來　常自寂滅相

佛子行道已　來世得作佛　我有方便力

開示三乘法　一切諸世尊　皆說一乘道

今此諸大眾　皆應除疑惑　諸佛語無異

唯一無二乘　過去無數劫　無量滅度佛

百千萬億種　其數不可量　如是諸世尊

種種緣譬喻　無數方便力　演說諸法相

是諸世尊等　皆說一乘法　化無量眾生

令入於佛道　又諸大聖主　知一切世間

天人群生類　深心之所欲　更以異方便

助顯第一義　若有眾生類　值諸過去佛

若聞法布施　或持戒忍辱　精進禪智等

種種修福慧　如是諸人等　皆已成佛道

諸佛滅度後　若人善輭心　如是諸眾生

皆已成佛道　諸佛滅度已　供養舍利弗

起萬億種塔　金銀及玻瓈　硨磲與碼碯

玫瑰琉璃珠　清淨廣嚴飾　莊校於諸塔

或有起石廟　栴檀及沉水　木樒并餘材

甎瓦泥土等　若於曠野中　積土成佛廟

乃至童子戲　聚沙為佛塔　如是諸人等

皆已成佛道　若人為佛故　建立諸形像

刻雕成眾相　皆已成佛道　或以七寶成

鍮鉐赤白銅　白蠟及鉛鍚　鐵木及與泥

或以膠漆布　嚴飾作佛像　如是諸人等

皆已成佛道　彩畫作佛像　百福莊嚴相

自作若使人　皆已成佛道　乃至童子戲

若草木及茟　或以指爪甲　而[書-曰+皿]作佛像

如是諸人等　漸漸積功德　具足大悲心

皆已成佛道　但化諸菩薩　度脫無量眾

若人於塔廟　寶像及[書-曰+皿]像　以華香幡蓋

敬心而供養　若使人作樂　擊皷吹角唄

簫笛琴箜篌　琵琶鐃銅鈸　如是眾玅音

盡持以供養　或以歡喜心　歌唄頌佛德

乃至一小音　皆已成佛道

(唄云讚頌。吹大螺也)。

若人散亂心　乃至以一華　供養於[書-曰+皿]像

漸見無數佛　或有人禮拜　或復但合掌

乃至舉一手　或復小低頭　以此供養像

漸見無量佛　自成無上道　廣度無數眾

入無餘涅槃　如薪盡火滅

(子果縛盡。名曰無餘。機薪盡。故火滅)。

若人散亂心　入於塔廟中　一稱南無佛

皆已成佛道

(南無。云南摩。此翻歸命。或翻敬從)。

於諸過去佛　在世或滅度　若有聞是法

皆已成佛道　未來諸世尊　其數無有量

是諸如來等　亦方便說法　一切諸如來

以無量方便　度脫諸眾生　入佛無漏智

若有聞法者　無一不成佛　諸佛本誓願

我所行佛道　普欲令眾生　亦同得此道

未來世諸佛　雖說百千億　無數諸法門

其實為一乘　諸佛兩足尊　知法常無性

佛種從緣起　是故說一乘　是法住法位

世間相常住　於道場知已　導師方便說

天人所供養　現在十方佛　其數如恒沙

出現於世間　安隱眾生故　亦說如是法

知第一寂滅　以方便力故　雖示種種道

其實為佛乘　知眾生諸行　深心之所念

過去所習業　欲性精進力　及諸根利鈍

以種種因緣　譬喻亦言辭　隨應方便說

今我亦如是　安隱眾生故　以種種法門

宣示於佛道　我以智慧力　知眾生性欲

方便說諸法　皆令得歡喜　舍利弗當知

我以佛眼觀　見六道眾生　貧窮無福慧

入生死險道　相續苦不斷

(險道中命易斷。命短而猶相續。即命濁也)。

深著於五欲　如犛牛愛尾　以貪愛自蔽

盲瞑無所見

(西南夷長髦牛。就身護尾。人愛其尾。故殺其身)。

不求大勢佛　及與斷苦法

(劫中無佛。故名為濁。劫若有佛。雖濁能破)。

深入諸邪見　以苦欲捨苦

(見即是受。受即是苦。行此苦因。難捨苦果)。

為是眾生故　而起大悲心

(悲五濁眾生。施設方便。引趣佛慧)。

我始坐道場　觀樹亦經行　於三七日中

思惟如是事　我所得智慧　微玅最第一

眾生諸根鈍　著樂癡所盲　如斯之等類

云何而可度　爾時諸梵王　及諸天帝釋

護世四天王　及大自在天　并餘諸天眾

眷屬百千萬　恭敬合掌禮　請我轉法輪

我即自思惟　若但讚佛乘　眾生沒在苦

不能信是法　破法不信故　墜於三惡道

我寧不說法　疾入於涅槃　尋念過去佛

所行方便力　我今所得道　亦應說三乘

作是思惟時　十方佛皆現　梵音慰喻我

善哉釋迦文　第一之導師　得是無上法

隨諸一切佛　而用方便力

(釋迦是姓。云能文。為一施三。引入佛慧)。

我等亦皆得　最玅第一法　為諸眾生類

分別說三乘　少智樂小法　不自信作佛

是故以方便　分別說諸果　雖復說三乘

但為教菩薩　舍利弗當知　我聞聖師子

深淨微玅音　稱南無諸佛　復作如是念

我出濁惡世　如諸佛所說　我亦隨順行

思惟是事已　即趣波羅奈　諸法寂滅相

不可以言宣　以方便力故　為五比丘說

(波羅奈河名。即鹿苑。初為陳如。說四諦。次為頞鞞䟦提。說生天。三為迦葉。拘利。度聖果。五比丘)。

是名轉法輪　便有涅槃音　及以阿羅漢

法僧差別名

(轉佛心中化他之法。度入他心。名轉法輪。涅槃名生。故名為音)。

從久遠劫來　讚示涅槃法　生死苦永盡

我常如是說　舍利弗當知　我見佛子等

志求佛道者　無量千萬億　咸以恭敬心

皆來至佛所　曾從諸佛聞　方便所說法

我即作是念　如來所以出　為說佛慧故

今正是其時　舍利弗當知　鈍根小智人

著相憍慢者　不能信是法　今我喜無畏

於諸菩薩中　正直捨方便　但說無上道

菩薩聞是法　疑網皆已除　千二百羅漢

悉亦當作佛　如三世諸佛　說法之儀式

(權引物。是儀式)。

我今亦如是　說無分別法　諸佛興出世

懸遠值遇難　正使出於世　說是法復難

無量無數劫　聞是法亦難　能聽是法者

斯人亦復難　譬如優曇華　一劫皆愛樂

天人所希有　時時乃一出　聞法歡喜讚

乃至發一言　則為已供養　一切三世佛

是人甚希有　過於優曇華　汝等勿有疑

我為諸法王　普告諸大眾　但以一乘道

教化諸菩薩　無聲聞弟子　汝等舍利弗

聲聞及菩薩　當知是玅法　諸佛之祕要

以五濁惡世　但樂著諸欲　如是等眾生

終不求佛道　當來世惡人　聞佛說一乘

迷惑不信受　破法墮惡道　有慚愧清淨

志求佛道者　當為如是等　廣讚一乘道

舍利弗當知　諸佛法如是　以萬億方便

隨宜而說法　其不習學者　不能曉了此

汝等既已知　諸佛世之師　隨宜方便事

無復諸疑惑　心生大歡喜　自知當作佛

妙法蓮華經卓解卷第一

妙法蓮華經卓解卷第四

姚秦三藏法師　鳩摩羅什　原譯

武原無依道人徐昌治覲周氏逗註

○五百弟子受記品第八

(成佛不成佛。俱是辨空華之濃淡。受記不受記。俱是較兔角之短長。到此地。繫珠我也。醉酒我也。更何貧苦可拋。何富貴可得哉)。

一個圓明淨覺心　人人本具向他尋　必蒙受記方成佛　總是將金去換金

爾時富樓那彌多羅尼子。從佛聞是智慧方便隨宜說法。又聞授諸大弟子阿耨多羅三藐三菩提記。復聞宿世因緣之事。復聞諸佛有大自在神通之力。得未曾有。心淨踊躍。即從座起。到於佛前。頭面禮足。却住一面。瞻仰尊顏。目不暫捨。而作是念。世尊甚奇特。所為希有。隨順世間。若干種性。以方便知見。而為說法。拔出眾生處處貪著。我等於佛功德。言不能宣。唯佛世尊。能知我等。深心本願。爾時佛告諸比丘。汝等見是富樓那彌多羅尼子不。

(從父母得名。故云子)。

(見有二意。一見迹。二見功德。眾人但見迹為聲聞。而不能知本是菩薩。故云見否子不。速得佛否)。

我常稱其於說法。人中最為第一。

(標其迹為說法第一。以法身妙體垂勝迹也)。

亦常歎其種種功德。

(標其本地福慧。萬行法門。或云種種)。

精勤護持。助宣我法。能於四眾示教利喜具足解釋佛之正法。而大饒益同梵行者。

(助宣我法者。即是迹中助宣半滿之法也。在鹿苑。迹為下根聲聞。即是護持助宣三藏半滿之法。迹在方等。示受彈呵。即是護持助宣對半明滿之法。迹在般若。即是護持助宣帶半明滿之法。迹在法華得悟。即是護持助宣廢半明滿之法)。

自捨如來無能盡其言論之辯。汝等勿謂富樓那。但能護持助宣我法。亦於過去九十億諸佛所護持助宣佛之正法。於彼說法人中亦最第一。又於諸佛所說空法。明了通達。得四無礙智。常能審諦清淨說法。無有疑惑。具足菩薩神通之力。隨其壽命常修梵行。彼佛世人。咸皆謂之實是聲聞。而富樓那以斯方便。饒益無量百千眾生。又化無量阿僧祇人。令立阿耨多羅三藐三菩提。為淨佛土故。常作佛事。教化眾生。

(言富樓那。非止於我所助宣半滿之法。而於久遠佛所。亦復助宣半滿之法。令其生信。護持助宣。又於空法明了。即擬助宣帶半明滿之法。四無礙智。即四無礙辯。令各各得解。辯說無礙。一切聞者。悉解其言說。皆是真實。皆隨可度者。而有所益。立三菩薩者。即是助宣廢半明滿之法。藏。通。別。圓。四教)。

諸比丘。富樓那亦於七佛說法人中而得第一。今於我所說法。人中亦為第一。於賢劫中。當來諸佛說法人中亦復第一。而皆護持助宣佛法。亦於未來護持助宣無量無邊諸佛之法。教化饒益無量眾生。令立阿耨多羅三藐三菩提。為佛淨土故。常勤精進教化眾生。漸漸具足菩薩之道。過無量阿僧祇劫。當於此土得阿耨多羅三藐三菩提。號曰法明。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。其佛以恒河沙等三千大千世界為一佛土。七寶為地。地平如掌。無有山陵谿㵎溝壑。七寶臺觀。充滿其中。諸天宮殿。近處虗空。人天交接。兩得相見。

(地平如掌者。海底有石。名掌。此石無有一微塵許不平)。

無諸惡道。亦無女人。一切眾生皆以化生。無有婬欲。得大神通。身出光明。飛行自在。志念堅固。精進智慧。普皆金色。三十二相而自莊嚴。其國眾生。常以二食。一者法喜食。二者禪悅食。

(法食。聞法也。法喜食者。正聞屬法食。聞已為喜食。禪食者。謂以禪法自資。不須段食。法即是喜)。

有無量阿僧祇。千萬億那由他。諸菩薩眾。得大神通。四無礙智。善能教化眾生之類。其聲聞眾。算數校計所不能知。皆得具足六通三明。及八解脫。其佛國土有如是等無量功德莊嚴成就。劫名寶明。國名善淨。其佛壽命。無量阿僧祇劫。法住甚久。佛滅度後。起七寶塔。徧滿其國。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

諸比丘諦聽　佛子所行道　善學方便故

不可得思議　知眾樂小法　而畏於大智

是故諸菩薩　作聲聞緣覺　以無數方便

化諸眾生類　自說是聲聞　去佛道甚遠

度脫無量眾　皆悉得成就　雖小欲懈怠

漸當令作佛　內秘菩薩行　外現是聲聞

少欲厭生死　實自淨佛土　示眾有三毒

又現邪見相　我弟子如是　方便度眾生

若我具足說　種種現化事　眾生聞是者

心則懷疑惑　今此富樓那　於昔千億佛

勤修所行道　宣護諸佛法　為求無上慧

而於諸佛所　現居弟子上　名聞有智慧

所說無所畏　能令眾歡喜　未曾有疲倦

而以助佛事　已度大神通　具四無礙智

知諸根利鈍　常說清淨法　演暢如是義

教諸千億眾　令住大乘法　而自淨佛土

未來亦供養　無量無數佛　護助宣正法

亦自淨佛土　常以諸方便　說法無所畏

度不可計眾　成就一切智　供養諸如來

護持法寶藏　其後得成佛　號名曰法明

其國名善淨　七寶所合成　劫名為寶明

菩薩眾甚多　其數無量億　皆度大神通

威德力具足　充滿其國土　聲聞亦無數

三明八解脫　得四無礙智　以是等為僧

其國諸眾生　婬欲皆已斷　純一變化生

具相莊嚴身　法喜禪悅食　更無餘食想

無有諸女人　亦無諸惡道　富樓那比丘

功德悉成滿　當得斯淨土　賢聖眾甚多

如是無量事　我今但略說

爾時千二百阿羅漢心自在者。作是念。我等歡喜得未曾有。若世尊各見授記。如餘大弟子者。不亦快乎。

(千二百人。皆已得小乘果。不為見思所惱。故心自在)。

佛知此等心之所念。告摩訶迦葉。是千二百阿羅漢。我今當現前次第與授阿耨多羅三藐三菩提記。於此眾中。我大弟子。憍陳如比丘。當供養六萬二千億佛。然後得成為佛。號曰普明。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。其五百阿羅漢。優樓頻螺迦葉。伽耶迦葉。那提迦葉。迦留陀夷。優陀夷。阿㝹樓䭾。離婆多。劫賓那。薄拘羅。周陀。莎伽陀等。皆當得阿耨多羅三藐三菩提。盡同一號。名曰普明。

(迦留陀夷。黑光也。優陀夷。日出時所生光。周陀。云周利。此云大路邊生。其母隨夫往他國久而有孕。垂產思歸。行至中路。即誕。如是二度。凡生二子。乃以大小別之。大即周陀。小即莎伽陀。亦云槃陀伽。此云小路邊生)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

(千二百人。咸欲得記者。亦如遇王饍。而希王勅也。同號普明者。同因四諦發明也。三乘同觀四諦。各得領悟。是知四諦為三乘之端首。先記陳那者。以其初解四諦也。佛許千二百。而別敘五百者。五百在會。其餘在外。前迦葉等。宣說佛法。引窮子為喻。如庫內珍財。元我故物。良由不能即認。勞長者方便誘引。經二十年。始知應分。此中喻以衣下寶珠。本非外有。任意可用)。

憍陳如比丘　當見無量佛　過阿僧祇劫

乃成等正覺　常放大光明　具足諸神通

名聞徧十方　一切之所敬　常說無上道

故號為普明　其國土清淨　菩薩皆勇猛

咸升妙樓閣　遊諸十方國　以無上供具

奉獻於諸佛　作是供養已　心懷大歡喜

須臾還本國　有如是神力　佛壽六萬劫

正法住倍壽　像法復倍是　法滅天人憂

其五百比丘　次第當作佛　同號曰普明

轉次而授記　我滅度之後　某甲當作佛

其所化世間　亦如我今日　國土之嚴淨

及諸神通力　菩薩聲聞眾　正法及像法

壽命劫多少　皆如上所說　迦葉汝已知

五百自在者　餘諸聲聞眾　亦當復如是

其不在此會　汝當為宣說

爾時五百阿羅漢。於佛前得授記已。歡喜踊躍。即從座起。到於佛前。頭面禮足。悔過自責。世尊。我等常作是念。自謂已得究竟滅度。今乃知之。如無智者。所以者何。我等應得如來智慧。而便自以小智為足。世尊。譬如有人。至親友家。醉酒而臥。是時親友官事當行。以無價寶珠。繫其衣裏。與之而去。

(繫珠。譬領上王子結緣也。譬如有人。即二乘之機也。家即大乘教。醉酒臥者。當時大機暫發。無明暫伏。以得聞經。內心微解。如至親友家。奈無明未豁。如醉酒而臥)。

其人醉臥。都不覺知。

(此領中間懈退。不受大法也。醉臥不覺知者。無明心重。尋復不憶也)。

起已遊行。到於他國。為衣食故。勤力求索。甚大艱難。若少有所得。便以為足。

(此領上中間接之以小。受三乘化也)。

於後親友。會遇見之。而作是言。善哉丈夫。何為衣食。乃至如是。我昔欲令汝得安樂五欲自恣。於某年日月。以無價寶珠。繫汝衣裏。今故現在。而汝不知。勤苦憂惱。以求自活。甚為癡也。

(此示珠。譬宿世因緣也)。

汝今可以此寶。貿易所須。常可如意。無所乏短。

(此勸貿。譬得記作佛也。珠雖價貴。必須貿易。方有用。了因內解。一解一切解。貿令現行。一行一切行)。

佛亦如是。為菩薩時。教化我等。令發一切智心。而尋廢忘。不知不覺。既得阿羅漢道。自謂滅度。資生艱難。得少為足。一切智願。猶在不失。今者世尊。覺悟我等。作如是言。諸比丘。汝等所得。非究竟滅。我久令汝等種佛善根。以方便故。示涅槃相。而汝謂為實得滅度。世尊。我今乃知實是菩薩。得受阿耨多羅三藐三菩提記。以是因緣。甚大歡喜。得未曾有。爾時阿若憍陳如等。欲重宣此義而說偈言。

我等聞無上　安隱授記聲　歡喜未曾有

禮無量智佛　今於世尊前　自悔諸過咎

於無量佛寶　得少涅槃分　如無智愚人

便自以為足　譬如貧窮人　往至親友家

其家甚大富　具設諸肴膳　以無價寶珠

繫著內衣裏　默與而捨去　時臥不覺知

是人既已起　遊行詣他國　求衣食自濟

資生甚艱難　得少便為足　更不願好者

不覺內衣裏　有無價寶珠

([月*肴]膳。譬大通佛所先聞方便。繫珠。譬王子覆講後結大緣)。

與珠之親友　後見此貧人　苦切責之己

示以所繫珠　貧人見此珠　其心大歡喜

富有諸財寶　五欲而自恣　我等亦如是

世尊於長夜　常愍見教化　令種無上願

我等無智故　不覺亦不知　得少涅槃分

自足不求餘　今佛覺悟我　言非實滅度

得佛無上慧　爾乃為真滅　我今從佛聞

授記莊嚴事　及轉次受決　身心徧歡喜

(一大藏教。不出藏通別圓。以三藏為小乘。故半屬小。滿屬大。助宣半滿。攝小於大也。對半明滿。申大于小也。帶半明滿。就小喻大也。廢半明滿。捨小趣大也。此〔智〕大師。判如來所說。惟阿難。迦葉。舍利弗。憍陳如等。助佛四教。宣揚滿理。但藏中菩薩乘。非小乘。宜清涼師。派小。始。終。頓。圓。五教)。

○授學無學人記品第九

(學無學者。能一念回光。復還天性。無邊惡業。直不頓消。無邊功德。一時具足。更說什麼學無學)。

夙習未消須要滅　習消學滅總虗言　人人有水皆含月　我道無雲便是天

爾時阿難。羅睺羅。而作是念。我等每自思惟。設得授記。不亦快乎。即從座起。到於佛前。頭面禮足。俱白佛言。世尊。我等於此。亦應有分。唯有如來我等所歸。又我等為一切世間天人阿修羅所見知識。阿難常為侍者。護持法藏。羅睺羅。是佛之子。若佛見授阿耨多羅三藐三菩提記者。我願既滿。眾望亦足。爾時學無學。聲聞弟子。二千人。皆從座起。偏袒右肩。到於佛前。一心合掌。瞻仰世尊。如阿難羅睺羅所願。住立一面。爾時佛告阿難。汝於來世。當得作佛。號山海慧自在通王。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。當供養六十二億諸佛。護持法藏。然後得阿耨多羅三藐三菩提。教化二十千萬億恒河沙諸菩薩等。令成阿耨多羅三藐三菩提。國名常立勝幡。其土清淨。琉璃為地。劫名妙音徧滿。其佛壽命。無量千萬億阿僧祇劫。若人於千萬億無量阿僧祇劫中。算數校計不能得知。正法住世。倍於壽命。像法住世。復倍正法。阿難。是山海慧自在通王佛。為十方無量千萬億恒河沙等。諸佛如來所共讚歎。稱其功德。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

我今僧中說　阿難持法者　當供養諸佛

然後成正覺　號曰山海慧　自在通王佛

其國土清淨　名常立勝幡　教化諸菩薩

其數如恒沙　佛有大威德　名聞滿十方

壽命無有量　以愍眾生故　正法倍壽命

像法復倍是　如恒河沙等　無數諸眾生

於此佛法中　種佛道因緣

爾時會中新發意菩薩八千人。咸作是念。我等尚不聞諸大菩薩得如是記。有何因緣。而諸聲聞。得如是決。爾時世尊。知諸菩薩心之所念。而告之曰。諸善男子。我與阿難等於空王佛所。同時發阿耨多羅三藐三菩提心。阿難常樂多聞。我常勤精進。是故我已得成阿耨多羅三藐三菩提。而阿難護持我法。亦護將來諸佛法藏。教化成就諸菩薩眾。其本願如是。故獲斯記。阿難面於佛前自聞授記。及國土莊嚴。所願具足。心大歡喜。得未曾有。即時憶念過去無量千萬億諸佛法藏。通達無礙。如今所聞。亦識本願。爾時阿難而說偈言。

世尊甚希有　令我念過去　無量諸佛法

如今日所聞　我今無復疑　安住於佛道

方便為侍者　護持諸佛法

爾時佛告羅睺羅。汝於來世。當得作佛。號蹈七寶華。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。當供養十世界微塵等數諸佛如來。常為諸佛而作長子。猶如今也。是蹈七寶華佛。國土莊嚴。壽命劫數。所化弟子。正法像法。亦如山海慧。自在通王如來無異。亦為此佛而作長子。過是已後。當得阿耨多羅三藐三菩提。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

我為太子時　羅睺為長子　我今成佛道

受法為法子　於未來世中　見無量億佛

皆為其長子　一心求佛道　羅睺羅密行

唯我能知之　現為我長子　以示諸眾生

無量億千萬　功德不可數　安住於佛法

以求無上道

爾時世尊。見學無學二千人。其意柔輭。寂然清淨。一心觀佛。佛告阿難。汝見是學無學二千人不。唯然已見。阿難。是諸人等。當供養五十世界微塵數諸佛如來。恭敬尊重。護持法藏。末後同時。於十方國。各得成佛。皆同一號。名曰寶相。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。壽命一劫。國土莊嚴。聲聞菩薩。正法像法。皆悉同等。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

是二千聲聞　今於我前住　悉皆與授記

未來當成佛　所供養諸佛　如上說塵數

護持其法藏　後當成正覺　各於十方國

悉同一名號　俱時坐道場　以證無上慧

皆名為寶相　國土及弟子　正法與像法

悉等無有異　咸以諸神通　度十方眾生

名聞普周徧　漸入於涅槃

爾時學無學二千人。聞佛授記。歡喜踊躍。而說偈言。

世尊慧燈明　我聞授記音　心歡喜充滿

如甘露見灌

(阿難是佛之弟。羅雲是佛之子授記居於後者。自疎而親也。二人之記。劫國莊嚴。壽命眷屬。皆出菩薩之上者。明其因深也。阿難與佛同時。發心不取速證。堅誓　法。羅雲於佛佛前。示為長子。密修梵行。不欲滯小聲聞。宜乎記居菩薩之上。羅雲即羅睺羅)。

○法師品第十

(此品明六種法師。一受持。二讀。三誦。四解說。五書寫。六供養。皆人中模範)。

當人只恐信不篤　信得篤時心即佛　如施五彩白紙中　不須百樣功勞碌

爾時世尊。因藥王菩薩。告八萬大士。藥王。汝見是大眾中。無量諸天龍王。夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。人與非人。及比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。求聲聞者。求辟支佛者。求佛道者。

(欲以妙法憑寄藥王。使其領受。告語八萬。皆流通也)。

如是等類。咸於佛前。聞妙法華經。一偈一句。乃至一念隨喜者。我皆與授記。當得阿耨多羅三藐三菩提。

(若於佛前。當機妙悟者。是多聞深解。五百及二千是也。今所揀者。乃是八部四眾。三乘之類。故言如是等類。咸於佛前者。明其時節。值佛在座也。一句一偈者。聞法極少也。乃至一念者。時節最促也。隨喜者。自未有行。但隨喜其法也。皆與記當得菩提。明其得佛果也)。

佛告藥王。又如來滅度之後。若有人聞妙法華經。乃至一偈一句。一念隨喜者。我亦與授阿耨多羅三藐三菩提記。若復有人。受持讀誦。解說書寫。妙法華經。乃至一偈。於此經卷。敬視如佛。種種供養。華香瓔珞。抹香塗香燒香。繒葢幢幡。衣服伎樂。乃至合掌恭敬。

(明現在下品師相。即是五種法師。十種供養也)。

藥王當知。是諸人等。已曾供養十萬億佛。於諸佛所。成就大願。愍眾生故。生此人間。藥王。若有人問何等眾生。於未來世。當得作佛。應示是諸人等。於未來世。必得作佛。何以故。若善男子。善女人。於法華經。乃至一句受持讀誦。解說書寫。種種供養經卷。華香瓔珞。末香塗香燒香。繒葢幢幡。衣服伎樂。合掌恭敬。是人一切世間。所應瞻奉。應以如來供養。而供養之。當知此人。是大菩薩。成就阿耨多羅三藐三菩提。哀愍眾生。願生此間。廣演分別。妙法華經。

(曾供養者。明先世因深也。愍眾生故生此人間。明現世功大也。若有人問下。明未來報重也)。

何況盡能受持。種種供養者。藥王當知。是人自捨清淨業報。於我滅度後。愍眾生故。生於惡世。廣演此經。若是善男子。善女人。我滅度後。能竊為一人說法華經。乃至一句。

(下品師。亦許弘法。以助正教)。

當知是人。則如來使。如來所遣。行如來事。

(經是如智所說。說於如理。今日行人。秉此如教。宣於如理。即是如來使也。行如來事者。如來以如智。照如理。為事)。

何況於大眾中。廣為人說。藥王。若有惡人。以不善心。於一劫中。現於佛前。常毀罵佛。其罪尚輕。若人以一惡言。毀訾在家出家。讀誦法華經者。其罪甚重。

(初心學人。讀誦經者。若加毀訾。則能令其所學事廢。故獲罪多。佛既冤親平等。不受障礙。故言罪輕)。

藥王。其有讀誦法華經者。當知是人。以佛莊嚴而自莊嚴。

(佛以定慧莊嚴。而說此經。若人讀誦此經者。則是能修佛之定慧也)。

則為如來肩所荷擔。

(在背為荷。在肩為擔。若人讀誦此經。則能得佛非權非實法身之體。亦能得佛能權能實二智之用)。

其所至方。應隨向禮。一心合掌。恭敬供養。尊重讚嘆。華香瓔珞。末香塗香燒香。繒葢幢幡。衣服[月*肴]饌。作諸伎樂。人中上供而供養之。應持天寶而以散之。天上寶聚。應以奉獻。所以者何。是人歡喜說法。須臾聞之。即得究竟阿耨多羅三藐三菩提故。

(隨所向方者。上明以法為師。今明堪為人師。有所趣向。悉與實相相應。皆可敬順應供也)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

(妙經所詮之廣大。即當人自性之廣大。妙經所詮之義理。即當人自性之義理。妙經該始該終。即當人自性該始該終。妙經通真通俗。即當人自性通真通俗。當人不悟自性。於自性圓融之地。生物我見。生六十二見。乃至萬差。輪迴不已)。

若欲住佛道　成就自然智　常當勤供養

受持法華者　其有欲疾得　一切種智慧

當受持是經　并供養持者　若有能受持

妙法華經者　當知佛所使　愍念諸眾生

諸有能受持　妙法華經者　捨於清淨土

愍眾故生此　當知如是人　自在所欲生

能於此惡世　廣說無上法　應以天華香

及天寶衣服　天上妙寶聚　供養說法者

吾滅後惡世　能持是經者　當合掌禮敬

如供養世尊　上饌眾甘美　及種種衣服

供養是佛子　冀得須臾聞　若能於後世

受持是經者　我遣在人中　行於如來事

若於一劫中　當懷不善心　作色而罵佛

獲無量重罪　其有讀誦持　是法華經者

須臾加惡言　其罪復過彼　有人求佛道

而於一劫中　合掌在我前　以無數偈讚

由是讚佛故　得無量功德　歎美持經者

其福復過彼　於八十億劫　以最妙色聲

及於香味觸　供養持經者　如是供養已

若得須臾聞　則應自欣慶　我今獲大利

藥王今告汝　我所說諸經　而於此經中

法華最第一

爾時佛復告藥王菩薩摩訶薩。我所說經典。無量千萬億。已說。今說。當說。而於其中。此法華經。最為難信難解。

(已者。大品已上漸頓諸說也。今者。同一座席。同詮無量義經也。當者。謂涅槃也。大品等漸頓諸說。皆帶方便。取信為易。今法華。論法。則一切差別。融通歸一。論人。則師弟本迹。俱皆久遠。故難信解)。

藥王。此經是諸佛秘要之藏。不可分布妄授與人。

(隱而不說為秘。總一切法為要。真如實相包蘊為藏。不可分布妄授者。深智可授。無智不信也)。

諸佛世尊之所守護。從昔已來。未曾顯說。

(未曾顯說者。於三藏中。不說二乘作佛。亦不明師弟本迹。方等般若。雖說實相之藏。亦未發迹顯本。故名為秘。迹即軌)。

而此經者。如來現在。猶多怨嫉。況滅度後。藥王當知。如來滅後。其能書持讀誦供養。為他人說者。如來則為以衣覆之。又為他方現在諸佛之所護念。是人有大信力。及志願力。諸善根力。當知是人。與如來共宿。則為如來手摩其頭。

(佛世尚爾。何況未來。理在難化也。此法在人。則人尊貴。如來衣覆者。言能持說此經。即是修學大忍。是為衣覆。佛護念者尊崇實相。發生實智也。四信為信。四弘為願力。大智為善根力)。

藥王。在在處處。若說若讀。若誦若書。若經卷所住處。皆應起七寶塔。極令高廣嚴飾。不須復安舍利。所以者何。此中已有如來全身。此塔應以一切華香瓔珞。繒葢幢幡。伎樂歌頌。供養恭敬。尊重讚歎。若有人得見此塔。禮拜供養。當知是等。皆近阿耨多羅三藐三菩提。

(此法在處。即處貴。夫佛生處。得道轉法輪。入涅槃等處。皆應起塔。不復安舍利者。經卷為法身舍利)。

藥王。多有人在家出家。行菩薩道。若不能得見聞。讀誦書持。供養是法華經者。當知是人未善行菩薩道。若有得聞是經典者。乃能善行菩薩之道。

(若未善行菩薩道者。稟前三教。未能巧度。若聞是經。即入圓教。名巧度。為善行也)。

其有眾生求佛道者。若見若聞。是法華經。聞已信解受持者。當知是人。得近阿耨多羅三藐三菩提。

(當知必得近三菩提果者。安樂行中。名為近處。此菩提果。佛眼佛智。知見處為體)。

藥王。譬如有人。渴乏須水。於彼高原。穿鑿求之。猶見乾土。知水尚遠。施功不已。轉見濕土。遂漸至泥。其心決定知水必近。

(一約觀門。一約教門。觀門者。眾生之心具諸煩惱。名高原。初從假入空。但見空。不見不空。斷四住惑。如鑿乾土。次從空出假。先知非假。今知非空。因茲二觀。得入中道。能伏無明。生聞思修。如獲清水)。

菩薩亦復如是。若未聞未解。未能修習是法華經。當知是人。去阿耨多羅三藐三菩提尚遠。若得聞解思惟修習。必知得近阿耨多羅三藐三菩提。

(於法華中。獲聞思修。即是圓觀三慧。方能近果)。

(諸佛初中後說。莫不指歸自心成佛。苟能自信不疑。雖未即證。已勝三乘。成佛不遠。如見濕土知水必近。勝彼高原也)。

所以者何。一切菩薩。阿耨多羅三藐三菩提。皆屬此經。此經開方便門。示真實相。是法華經藏。深固幽遠。無人能到。今佛教化。成就菩薩。而為開示。

(一切菩薩者。明諸教中。權因也。三菩提者。明一切菩薩所得權果也。開方便門者。為實施權。總是方便。知是實相。即開也)。

藥王。若有菩薩。聞是法華經。驚疑怖畏。當知是為新發意菩薩。若聲聞人。聞是經驚疑怖畏。當知是為增上慢者。藥王。若有善男子。善女人。如來滅後。欲為四眾說是法華經者。云何應說。是善男子。善女人。入如來室。著如來衣。坐如來座。爾乃應為四眾廣說斯經。

(室衣座三。名為三軌。修無緣慈。是入如來室。修寂滅忍。是著如來衣。修於中空。是坐如來座。軌。轍迹)。

如來室者。一切眾生中大慈悲心是。如來衣者。柔和忍辱心是。如來座者。一切法空是。

(慈悲覆物。惠利歸己。多之如室。悲拔一切苦。慈與一切樂。即人天涅槃常住等樂。如來衣者。遮彼惡障己醜。各之為衣。如來座者。安心於空。方能安他安己。名之為座)。

安住是中。然後以不懈怠心。為諸菩薩及四眾。廣說是法華經。

(五種法師。用此三法自軌。用此化他利人)。

藥王。我於餘國遣化人。為其集聽法眾。亦遣化比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。聽其說法。是諸化人。聞法信受。隨順不逆。若說法者。在空閑處。我時廣遣天龍鬼神。乾闥婆。阿修羅等。聽其說法。我雖在異國。時時令說法者。得見我身。若於此經忘失句讀。我還為說令得具足。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

欲捨諸懈怠　應當聽此經　是經難得聞

信受者亦難　如人渴須水　穿鑿於高原

猶見乾燥土　知去水尚遠　漸見濕土泥

決定知近水　藥王汝當知　如是諸人等

不聞法華者　去佛智甚遠　若聞是深經

決了聲聞法　是諸經之王　聞已諦思惟

當知此人等　近於佛智慧　若人說此經

應入如來室　著於如來衣　而坐如來座

處眾無所畏　廣為分別說　大慈悲為室

柔和忍辱衣　諸法空為座　處此為說法

若說此經時　有人惡口罵　加刀杖瓦石

念佛故應忍　我千萬億土　現淨堅固身

於無量億劫　為眾生說法

(此總明如來以五事利益之意也)。

若我滅度後　能說此經者　我遣化四眾

比丘比丘尼　及清淨士女　供養於法師

引導諸眾生　集之令聽法　若人欲加惡

刀仗及瓦石　則遣變化人　為之作衛護

若說法之人　獨在空閒處　寂寞無人聲

讀誦此經典　我爾時為現　清淨光明身

若忘失章句　為說令通利　若人具是德

或為四眾說　空處讀誦經　皆得見我身

若人在空閒　我遣天龍王　夜叉鬼神等

為作聽法眾　是人樂說法　分別無罣礙

諸佛護念故　能令大眾喜　若親近法師

速得菩薩道　隨順是師學　得見恒沙佛

○見寶塔品第十一

(三周法備。四眾記圓。法身之談既全。本願之心亦足。故感過去之多寶佛塔。以致現在釋迦尊。集分身而開塔。會古今於一念。十方諸佛國。即是吾心)。

法身周遍莫他求　求則分明錯念頭　記得古人曾有語　騎牛不必更尋牛

爾時佛前有七寶塔。高五百由旬。縱廣二百五十由旬。從地涌出。住在空中。種種寶物而莊校之。五千欄楯。龕室千萬。無數幢幡。以為嚴飾。垂寶瓔珞。寶鈴萬億而懸其上。四面皆出多摩羅䟦栴檀之香。充徧世界其諸幡葢。以金銀琉璃。硨磲碼碯。真珠玫瑰。七寶合成。高至四天王宮。

(欄楯是總持。龕室千萬者。無量慈悲之室。亦是無量空舍。幢幡。是神通勝相。垂寶瓔珞者。四十地功德也。寶鈴萬億。即八音四辨。四面出香者。四諦道風也。高至四天王宮者。窮四諦理也)。

三十三天。雨天曼陀羅華。供養寶塔。餘諸天龍。夜叉乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。人非人等。千萬億眾。以一切華香瓔珞。幡葢伎樂。供養寶塔。恭敬尊重讚歎。爾時寶塔中。出大音聲。歎言善哉善哉。釋迦牟尼世尊。能以平等大慧。教菩薩法。佛所護念。妙法華經。為大眾說。如是如是。釋迦牟尼世尊。如所說者。皆是真實。

(此多寶稱歎釋迦。正是證前開權顯實不虗也。大慧。即是諸佛智慧)。

爾時四眾。見大寶塔。住在空中。又聞塔中所出音聲。皆得法喜。怪未曾有。從座而起。恭敬合掌。却住一面。爾時有菩薩。摩訶薩。名大樂說。知一切世間。天人。阿修羅等。心之所疑。而白佛言。世尊。以何因緣。有此寶塔。從地涌出。又於其中。發是音聲。爾時佛告大樂說菩薩。此寶塔中。有如來全身。乃往過去東方無量千萬億阿僧祇世界。國名寶淨。彼中有佛。號曰多寶。其佛行菩薩道時。作大誓願。若我成佛滅度之後。於十方國土。有說法華經處。我之塔廟。為聽是經故。涌現其前。為作證明。讚言善哉。彼佛成道已。臨滅度時。於天人大眾中。告諸比丘。我滅度後。欲供養我全身者。應起一大塔。其佛以神通願力。十方世界。在在處處。若有說法華經者。彼之寶塔。皆涌出其前。全身在於塔中。讚言善哉善哉。大樂說。今多寶如來塔。聞說法華經故。從地涌出。讚言善哉善哉。是時大樂說菩薩。以如來神力故。白佛言。世尊。我等願欲見此佛身。

(前文假言托喻。一一皆指當人自心。猶恐不信。故借多寶現塔為證。塔中佛。即真心也。高五百由旬者。竪超五位也。縱廣二百五十由旬者。橫出二十五有也。住在空中。則上不依天。下不著地。依實相中道而住也。寶塔中有全身者。即眾生具有如來智慧德相也。實相清淨。出生一切法寶。故號多寶)。

佛告大樂說菩薩。摩訶薩。是多寶佛。有深重願。若我寶塔。為聽法華經故。出於諸佛前時。其有欲以我身示四眾者。彼佛分身諸佛。在於十方世界說法。盡還集一處。然後我身乃出現耳。大樂說。我分身諸佛。在於十方世界說法者。今應當集。大樂說白佛言。世尊。我等亦願欲見世尊分身諸佛。禮拜供養。爾時佛放白毫一光。即見東方五百萬億那由他恒河沙等國土諸佛。彼諸國土。皆以玻瓈為地。寶樹寶衣。以為莊嚴。無數千萬億菩薩充滿其中。徧張寶幔。寶網羅上。彼國諸佛。以大妙音而說諸法。及見無量千萬億菩薩。徧滿諸國。為眾說法。南西北方四維上下。白毫相光所照之處。亦復如是。爾時十方諸佛。各告眾菩薩言。善男子。我今應往娑婆世界。釋迦牟尼佛所。并供養多寶如來寶塔。時娑婆世界即變清淨。琉璃為地。寶樹莊嚴。黃金為繩。以界八道。無諸聚落村營城邑。大海江河山川林藪。燒大寶香。曼陀羅華。徧布其地。以寶網幔。羅覆其上。懸諸寶鈴。唯留此會眾。移諸天人。置於他土。是時諸佛。各將一大菩薩以為侍者。至娑婆世界。各到寶樹下。一一寶樹。高五百由旬。枝葉華果。次第莊嚴。諸寶樹下。皆有師子之座。高五由旬。亦以大寶而校飾之。爾時諸佛各於此座。結跏趺坐。如是展轉徧滿三千大千世界。而於釋迦牟尼佛一方所分之身。猶故未盡。時釋迦牟尼佛欲容受所分身諸佛故。八方各更變二百萬億那由他國。皆令清淨。無有地獄餓鬼畜生。及阿修羅。又移諸天人置於他土。所化之國。亦以琉璃為地。寶樹莊嚴。樹高五百由旬。枝葉華果。次第嚴飾。樹下皆有寶師子座。高五由旬。種種諸寶。以為莊校。亦無大海江河。及目真鄰陀山。摩訶目真鄰陀山。鐵圍山。大鐵圍山。須彌山等。諸山王。通為一佛國土。寶地平正。寶交露幔。徧覆其上。懸諸幡葢。燒大寶香。諸天寶華。徧布其地。

(鄰陀云石。須彌云妙高)。

釋迦牟尼佛。為諸佛當來坐故。復於八方各更變二百萬億那由他國。皆令清淨。無有地獄餓鬼畜生。及阿修羅。又移諸天人。置於他土。所化之國。亦以琉璃為地。寶樹莊嚴。樹高五百由旬。枝葉華果。次第莊嚴。樹下皆有寶師子座。高五由旬。亦以大寶而校飾之。亦無大海江河。及目真鄰陀山。摩訶目真鄰陀山。鐵圍山。大鐵圍山。須彌山等。

(鐵圍。四洲之外圍者。有大小之別。須彌。居四洲之中)。

諸山王。通為一佛國土。寶地平正。寶交露幔。徧覆其上。懸諸幡葢。燒大寶香。諸天寶華。徧布其地。爾時東方釋迦牟尼所分之身。百千萬億那由他恒河沙等國土中諸佛。各各說法。來集於此。如是次第。十方諸佛。皆悉來集。坐於八方。爾時一一方四百萬億那由他國土諸佛如來。徧滿其中。是時諸佛。各在寶樹下。坐師子座。皆遣侍者問訊釋迦牟尼佛。各齎寶華滿掬。而告之言。善男子。汝往詣耆闍崛山。釋迦牟尼佛所。如我辭曰。少病少惱。氣力安樂。及菩薩聲聞眾。悉安隱不。以此寶華散佛供養。而作是言。彼某甲佛與欲開此寶塔。諸佛遣使。亦復如是。爾時釋迦牟尼佛。見所分身佛。悉已來集。各各坐於師子之座。皆聞諸佛與欲同開寶塔。即從座起。住虗空中。一切四眾。起立合掌。一心觀佛。於是釋迦牟尼佛。以右指開七寶塔戶。出大音聲。如却關鑰開大城門。

(開塔表開〔維〕見佛表顯實。亦是證前。復將開後也)。

即時一切眾會。皆見多寶如來。於寶塔中。坐師子座。全身不散。如入禪定。又聞其言。善哉善哉。釋迦牟尼佛。快說是法華經。我為聽是經故。而來至此。爾時四眾等。見過去無量千萬億劫。滅度佛說如是言。歎未曾有。以天寶華聚。散多寶佛。及釋迦牟尼上。爾時多寶佛。於寶塔中。分半座與釋迦牟尼佛。而作是言。釋迦牟尼佛。可就此座。即時釋迦牟尼佛。入其塔中。坐其半座。結跏趺坐。

(古佛塔現。示滅而不滅。釋迦入塔。示生而不生)。

爾時大眾見二如來。在七寶塔中。師子座上。結跏趺坐。各作是念。佛坐高遠。惟願如來。以神通力。令我等輩。俱處虗空。即時釋迦牟尼佛。以神通力。接諸大眾。皆在虗空。以大音聲。普告四眾。誰能於此娑婆國土。廣說妙法華經。今正是時。如來不久。當入涅槃。佛欲以此妙法華經。付囑有在。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

聖主世尊　雖久滅度　在寶塔中

尚為法來　諸人云何　不勤為法

此佛滅度　無量數劫　處處聽法

以難遇故　彼佛本願　我滅度後

在在所往　常為聽法　又我分身

無量諸佛　如恒沙等　來欲聽法

及見滅度　多寶如來　各捨妙土

及弟子眾　天人龍神　諸供養事

令法久住　故來至此　為坐諸佛

以神通力　移無量眾　令國清淨

諸佛各各　詣寶樹下　如清淨池

蓮華莊嚴　其寶樹下　諸師子座

佛坐其上　光明嚴飾　如夜闇中

然大炬火　身出妙香　徧十方國

眾生蒙熏　喜不自勝　譬如大風

吹小樹枝　以是方便　令法久住

告諸大眾　我滅度後　誰能護持

讀誦斯經　今於佛前　自說誓言

其多寶佛　雖久滅度　以大誓願

而師子吼　多寶如來　及與我身

所集化佛　當知此意　諸佛子等

誰能護法　當發大願　令得久住

其有能護　此經法者　則為供養

我及多寶　此多寶佛　處於寶塔

常遊十方　為是經故　亦復供養

諸來化佛　莊嚴光飾　諸世界者

若說此經　則為見我　多寶如來

及諸化佛　諸善男子　各諦思惟

此為難事　宜發大願　諸餘經典

數如恒沙　雖說此等　未足為難

若接須彌　擲置他方　無數佛土

亦未為難　若以足指　動大千界

遠擲它國　亦未為難　若立有頂

為眾演說　無量餘經　亦未為難

若佛滅後　於惡世中　能說此經

是則為難　假使有人　手把虗空

而以遊行　亦未為難　於我滅後

若自書持　若使人書　是則為難

若以大地　置足甲上　升於梵天

亦未為難　佛滅度後　於惡世中

暫讀此經　是則為難　假使劫燒

擔負乾草　入中不燒　亦未為難

我滅度後　若持此經　為一人說

是則為難　若持八萬　四千法藏

十二部經　為人演說　令諸聽者

得六神通　雖能如是　亦未為難

於我滅後　聽受此經　問其義趣

是則為難　若人說法　令千萬億

無量無數　恒沙眾生　得阿羅漢

具六神通　雖有是益　亦未為難

於我滅後　若能奉持　如斯經典

是則為誰

(八萬四千。及十二部。皆通大小。若通於小。但令聽者得小乘神通。若立有頂。此約不得通者為況。故知圓經。暫讀暫說。誠為不易)。

我為佛道　於無量土　從始至今

廣說諸經　而於其中　此經第一

若有能持　則持佛身　諸善男子

於我滅後　誰能受持　讀誦此經

今於佛前　自說誓言　此經難持

若暫持者　我則歡喜　諸佛亦然

如是之人　諸佛所歎　是則勇猛

是則精進　是名持戒　行頭陀者

則為疾得　無上佛道　能於來世

讀持此經　是真佛子　住淳善地

佛滅度後　能解其義　是諸天人

世間之眼　於恐畏世　能須臾說

一切天人　皆應供養

(此明能持此經。則成勝行也)。

○提婆達多品第十二

(此一品謂之得聞經之機。修道之要。乃成佛最速者也)。

虗空體本絕雲霞　縱有雲霞見自差　會得虗空本無物　仙人終日說蓮華

爾時佛告諸菩薩。及天人四眾。吾於過去無量劫中。求法華經。無有懈倦。於多劫中。常作國王。發願求於無上菩提。心不退轉。為欲滿足六波羅蜜。勤行布施。心無吝惜。象馬七珍。國城妻子。奴婢僕從。頭目髓腦。身肉手足。不惜軀命。時世人民壽命無量。為於法故。捐捨國位。委政太子。擊鼓宣令。四方求法。誰能為我說大乘者。吾當終身供給走使。時有仙人來白王言。我有大乘。名妙法華經。若不違我。當為宣說。王聞仙言。歡喜踊躍。即隨仙人。供給所須。采果汲水。拾薪設食。乃至以身而為牀座。身心無倦。于時奉事經於千歲。為於法故。精勤給侍。令無所乏。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

我念過去劫　為求大法故　雖作世國王

不貪五欲樂　推鍾告四方　誰有大法者

若為我解說　身當為奴僕　時有阿私仙

(阿私仙。云無比)。

來白於大王　我有微妙法　世間所希有

若能修行者　吾當為汝說　時王聞仙言

心生大喜悅　即便隨仙人　供給於所須

采薪及果蓏　隨時恭敬與　情存妙法故

身心無懈倦　普為諸眾生　勤求於大法

亦不為己求　及以五欲樂　故為大國王

勤求獲此法　遂致得成佛　今故為汝說

佛告諸比丘。爾時王者。則我身是。時仙人者。今提婆達多是。由提婆達多善知識故。令我具足六波羅蜜。慈悲喜捨。

(善知識有三。一外護。二同行。三教授。言外護者。自己身心為內。望他身心為外。言同行者。己他遞相策發。人異行同故。言教授者。宣傳聖言。名之為教。訓誨於我。名之為授)。

三十二相。八十種好。紫磨金色。十力。四無所畏。四攝法。十八不共。神通道力。成等正覺。廣度眾生。皆因提婆達多善知識故。告諸四眾。提婆達多。却後過無量劫。當得成佛。號曰天王。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛世尊。世界名天道。時天王佛。住世二十中劫。廣為眾生說於妙法。恒河沙眾生。得阿羅漢果。無量眾生。發緣覺心。恒河沙眾生。發無上道心。得無生忍。至不退轉。

(提婆達多。是佛積世惡友。而佛云由提婆達多善知識故。令我具足六波羅蜜。此乃處逆為順之象也。即彼龍類。而修菩薩行。且龍乃異類。女非男子。八歲非耆德。剎那非久修。一念獻珠。便得成佛者。明解佛性也)。

時天王佛。般涅槃後。正法住世。二十中劫。全身舍利。起七寶塔。高六十由旬。縱廣四十由旬。諸天人民。悉以雜華。末香燒香塗香。衣服瓔珞。幢幡寶葢。伎樂歌頌。禮拜供養。七寶妙塔。無量眾生。得阿羅漢果。無量眾生。悟辟支佛。不可思議眾生。發菩提心。至不退轉。

(達多能為眾惡。故謂之極頑愚。大罪人。具足醜相。明者善觀不因訕謗。起冤親。所以佛亦授記作佛者。顯示惡業迹也。佛性本也。本既存。而迹可消。罪可滅。而佛可證。故引龍女頓成佛之事以實之)。

佛告諸比丘。未來世中。若有善男子。善女人。聞妙法華經。提婆達多品。淨心信敬。不生疑惑者。不墮地獄餓鬼畜生。生十方佛前。所生之處。常聞此經。若生人天中。受勝妙樂。若在佛前。蓮華化生。於時下方多寶世尊。所從菩薩。名曰智積。白多寶佛。當還本土。釋迦牟尼佛。告智積曰。善男子。且待須臾。此有菩薩。名文殊師利。可與相見。論說妙法。可還本土。爾時文殊師利。坐千葉蓮華。大如車輪。俱來菩薩。亦坐寶蓮華。從於大海。娑竭羅龍宮。自然涌出。住虗空中。詣靈鷲山。從蓮華下。至於佛所。頭面敬禮二世尊足。修敬已畢。往智積所。共相慰問。却坐一面。

(文殊既不起而往。其土亦即穢而淨)。

智積菩薩。問文殊師利。仁往龍宮。所化眾生。其數幾何。文殊師利言。其數無量。不可稱計。非口所宣。非心所測。且待須臾。自當證知。所言未竟。無數菩薩。坐寶蓮華。從海涌出。詣靈鷲山。住在虗空。此諸菩薩。皆是文殊師利之化度。具菩薩行。皆共論說六波羅蜜。本聲聞人。在虗空中。說聲聞行。今皆修行大乘空義。

(今聞實教。悉住大乘法也)。

文殊師利謂智積曰。於海教化。其事如是。爾時智積菩薩以偈讚曰。

大智德勇徤　化度無量眾　今此諸大會

及我皆已見　演暢實相義　開闡一乘法

廣導諸眾生　令速成菩提

文殊師利言。我於海中。唯常宣說妙法華經。智積問文殊師利言。此經甚深微妙。諸經中寶。世所希有。頗有眾生。勤加精進。修行此經。速得佛不。文殊師利言。有娑竭羅龍王女。年始八歲。智慧利根。善知眾生諸根行業。得陀羅尼。諸佛所說。甚深秘藏。悉能受持。深入禪定。了達諸法。於剎那頃。發菩提心。得不退轉。辯才無礙。慈念眾生。猶如赤子。功德具足。心念口演。微妙廣大。慈悲仁讓。志意和雅。能至菩提。

(文殊所歎龍女。不出弘誓定慧諸行。智慧是慧。深入是定。慈念是誓)。

智積菩薩言。我見釋迦如來。於無量劫難行苦行。積功累德。求菩提道。未曾止息。觀三千大千世界。乃至無有如芥子許。非是菩薩捨身命處。為眾生故。然後乃得成菩提道。不信此女。於須臾頃便成正覺。言論未訖。時龍王女忽現於前。頭面禮敬。却住一面。以偈讚曰。

深達罪福相　徧照於十方　微妙淨法身

具相三十二　以八十種好　用莊嚴法身

天人所戴仰　龍神咸恭敬　一切眾生類

無不宗奉者　又聞成菩提　唯佛當證知

我闡大乘法　度脫苦眾生

時舍利弗。語龍女言。汝謂不久得無上道。是事難信。所以者何。女身垢穢。非是法器。云何能得無上菩提。佛道懸曠。經無量劫。勤苦積行。具修諸度。然後乃成。又女人身。猶有五障。一者不得作梵天王。二者帝釋。三者魔王。四者轉輪聖王。五者佛身。云何女身速得成佛。爾時龍女有一寶珠。價值三千大千世界。持以上佛。佛即受之。龍女謂智積菩薩。尊者舍利弗言。我獻寶珠。世尊納受。是事疾不。答言甚疾。女言。以汝神力。觀我成佛。復速於此。

(圓珠表其修得圓因。奉佛是將因尅果。佛受疾者。表龍女獲果速也)。

當時眾會。皆見龍女。忽然之間。變成男子。具菩薩行。即往南方無垢世界。坐寶蓮華成等正覺。三十二相。八十種好。普為十方一切眾生演說妙法。

(魔梵釋女。皆不捨身。不受身。悉於現身成佛。故偈言法性如大海。凡夫賢〔聖〕平等無高下。唯有心垢淨。取證如反掌)。

爾時娑婆世界。菩薩聲聞。天龍八部。人與非人。皆遙見彼龍女成佛。普為時會。人天說法。心大歡喜。悉遙敬禮。無量眾生。聞法解悟。得不退轉。無量眾生得受道記。無垢世界六反震動。娑婆世界三千眾生。住不退地。三千眾生。發菩提心。而得受記。

(無量眾生等。彼土蒙益也。娑婆世界等。此土蒙益也。南方緣熟。宜以八相成道。此土緣薄。秪以龍女教化。此是權巧之力。得一身一切身。普現色身三昧也)。

時積菩薩。及舍利弗。一切眾會。默然信受。

(智積初未信受。執別教為疑。身子亦未信受。挾三藏教為難。今方知龍女依圓修行。速疾成佛。故與一切默然信受也)。

○持品第十三

(二萬菩薩。奉命弘經。故名持品。經是照心之燈。心是持經之地)。

持此經時萬慮沉　逢違逆順莫呻吟　工夫做到至誠地　三世十方即一心

爾時藥王菩薩摩訶薩。及大樂說菩薩摩訶薩。與二萬菩薩眷屬俱。皆於佛前作是誓言。惟願世尊。不以為慮。我等於佛滅後。當奉持讀誦說此經與。後惡世眾生。善根轉少。多增上慢。貪利供養。增不善根。遠離解脫。雖難可教化。我等當起大忍力。讀誦此經。持說書寫。種種供養。不惜身命。爾時眾中五百阿羅漢得受記者。白佛言世尊。我等亦自誓願於異國土。廣說此經。復有學無學八千人得受記者。從坐而起。合掌向佛。作是誓言。世尊。我等亦當於他國土廣說此經。所以者何。是娑婆國中。人多弊惡。懷增上慢。功德淺薄。瞋濁諂曲。心不實故。

(此諸聲聞。既得授記。已登初住。破無明惑。得無生忍。發起如來。抵於安樂也)。

(因寶塔品。深讚持經之人。提婆品。又誡求法者當盡誠。故藥王等二萬菩薩。發願持經。有五百聲聞八千有學。雖得授記。忍力未充。故誓願於他國持經。波闍波提比丘尼。自鄙女身。雖聞聲聞得記。猶疑絕分。今見龍女成佛。方乃發心)。

爾時佛姨母。摩訶波闍波提比丘尼。與學無學比丘尼六千人俱。從座而起。一心合掌。瞻仰尊顏。目不暫捨。於時世尊。告憍曇彌。

(憍曇彌。尼眾主也)。

何故憂色而視如來。汝心將無謂我不說汝名。授阿耨多羅三藐三菩提記耶。憍曇彌。我先總說一切聲聞。皆已授記。今汝欲知記者。將來之世。當於六萬八千億諸佛法中為大法師。及六千學無學比丘尼俱為法師。汝如是漸漸具菩薩道。當得作佛。號一切眾生喜見。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。憍曇彌。是一切眾生喜見佛。及六千菩薩轉次授記。得阿耨多羅三藐三菩提。爾時羅睺羅母耶輸陀羅比丘尼。作是念。世尊於授記中。獨不說我名。佛告耶輸陀羅。汝於來世百千萬億諸佛法中。修菩薩行。為大法師。漸具佛道。於善國中當得作佛。號具足千萬光相。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。佛壽無量阿僧祇劫。爾時摩訶波闍波提比丘尼。及耶輸陀羅比丘尼。并其眷屬。皆大歡喜。得未曾有。即於佛前而說偈言。

世尊導師　安隱天人　我等聞記

心安具足

諸比丘尼說是偈已。白佛言世尊。我等亦能於他方國廣宣此經。爾時世尊視八十萬億那由他諸菩薩摩訶薩。是諸菩薩。皆是阿惟越致。轉不退法輪。得諸陀羅尼。即從座起。至於佛前。一心合掌而作是念。若世尊告勅我等。持說此經者。當如佛教廣宣斯法。復作是念。佛今默然。不見告勅。我當云何。時諸菩薩敬順佛意。并欲自滿本願。便於佛前作師子吼。而發誓言。世尊。我等於如來滅後。周旋往反十方世界。能令眾生書寫此經。受持讀誦。解說其義。如法修行。正憶念。皆是佛之威力。惟願世尊。在於他方遙見守護。即時諸菩薩俱同發聲。而說偈言。

惟願不為慮　於佛滅度後　恐怖惡世中

我等當廣說

(諸菩薩等請護弘經。即是自述弘經方軌)。

有諸無智人　惡口罵詈等　及加刀杖者

我等皆當忍　惡世中比丘　邪智心諂曲

未得謂為得　我慢心充滿　或有阿練若

納衣在空閒　自謂行真道　輕賤人間者

貪著利養故　與白衣說法　為世所恭敬

如六通羅漢　是人懷惡心　常念世俗事

假名阿練若　好出我等過　而作如是言

此諸比丘等　為貪利養故　說外道論義

自作此經典　誑惑世間人　為求名聞故

分別於是經　常在大眾中　欲毀我等故

向國王大臣　婆羅門居士　及餘比丘眾

誹謗說我惡　謂是邪見人　說外道論義

(阿練若。或曰阿蘭若。大論翻遠離處。薩婆多論翻閑靜處。或翻無諍)。

我等敬佛故　悉忍是諸惡　為斯所輕言

汝等皆是佛　如此輕慢言　皆當忍受之

濁劫惡世中　多有諸恐怖　惡鬼入其身

罵詈毀辱我　我等敬信佛　當著忍辱鎧

為說是經故　忍此諸難事　我不愛身命

但惜無上道　我等於來世　護持佛所囑

世尊自當知　濁世惡比丘　不知佛方便

隨宜所說法　惡口而嚬蹙　數數見擯出

遠離於塔寺　如是等眾惡　念佛告敕故

皆當忍是事　諸聚落城邑　其有求法者

我皆到其所　說佛所囑法　我是世尊使

處眾無所畏　我當善說法　願佛安隱住

我於世尊前　諸來十方佛　發如是誓言

佛自知我心

(苫末羅。名金色王。摩睺羅伽。大蟒神。乾闥婆。樂神。兜率陀。名覩史多。阿修羅。名非天。迦樓羅〔公〕翅鳥。緊那羅。人非人。阿惟越致。即不退轉)。

(六欲天。四天王以形交為欲。忉利以風為欲。夜摩以抱持為欲。兜率以接手為欲。化樂以視笑為欲。他化以視為欲也。謂之天者。天然自然。樂勝身勝。亦名最勝。亦名光明。以其所欲不同。故名六欲天。五欲者。一財欲。二色欲。三飲食欲。四名欲。即勢名也。五睡眠欲。人之睡眠。怠墮放縱。樂著無厭也)。

(出世五欲。財即功德法財。色即三十二相。紫摩金色。食即法喜。禪悅食。名即十號具足。名稱普聞。睡即首楞嚴。三昧大定也)。

(細閱經旨。傭作原為方便。直領是佛本懷。若能目下自承當。何須門外覔三車。何必五十年後遇真子。火宅本是清涼地。癡窮盡是到家兒)。

(佛未出世。此法華經。隱隱在天地萬物。佛出世。顯示于佛口。佛去世。便是佛之分身。若不見此法華經。何處得聆佛語。何處得覩佛相)。

(諸法實相。不越世出世間。諸法之常境。眾生不悟諸法。不了法性。昧昧然于此境上。造諸惡業。流浪生死。故大聖指為夢幻。為泡影。令人于此法境上。求個無相無名。不動不變的真理。至聲聞等。未透諸法圓妙。于此境上。厭苦求樂。破有執空。故大聖指此諸法。即是真空。即是妙有。令人于此法境上。求個圓融妙會的覺性。若菩薩大乘。劫劫苦修。世世力進。務欲度盡眾生。證極道果。亦未直趨無上菩提。故大聖又指諸法。即是實相。即是法性。即是佛理)。

妙法蓮華經卓解卷第四

妙法蓮華經卓解卷第五

姚秦三歲法師　鳩摩羅什　原譯

武原無依道人徐昌治覲周氏逗註

○安樂行品第十四

(心無他適而自若。謂之安。性得其所而圓順。謂之樂。久不變動而功高。謂之行)。

要能安樂行無虧　念念心休向外馳　日久功深成一片　大千世界碧琉璃

爾時文殊師利法王子菩薩摩訶薩。白佛言世尊。是諸菩薩甚為難有。敬順佛故。發大誓願。於後惡世。護持讀誦是法華經。

(此歎前品深行菩薩。於濁惡世。能奉命弘經也)。

世尊。菩薩摩訶薩。於後惡世。云何能說是經。佛告文殊師利。若菩薩摩訶薩。於後惡世。欲說是經。當安住四法。

(此標身口意誓願。四安樂也)。

一者安住菩薩。行處。親近處。能為眾生演說是經。文殊師利。云何名菩薩摩訶薩行處。若菩薩摩訶薩住忍辱地。柔和善順。而不卒暴。心亦不驚。又復於法無所行。而觀諸法如實相。亦不行不分別。是名菩薩摩訶薩行處。

(約三法明行處。初約一法。二約二法。三約三法。皆安樂行)。

云何名菩薩摩訶薩親近處。菩薩摩訶薩。不親近國王王子大臣官長。

(此下釋近處明。遠十惱亂。乃即遠而論近也)。

不親近諸外道。梵志尼犍子等。及造世俗文筆。讚咏外書。及路伽耶陀。逆路伽耶陀者。

(此第二遠邪人法)。

(梵志出家外道。尼犍在家外道。伽陀順世外道。逆伽陀不順世間故)。

亦不親近諸有兇戲。相扠相撲。及那羅等。種種變現。

(此第三遠兇戲也。相扠相撲。即兇戲也。那羅。此云力。即是角力戱。亦是設筋力戲也)。

又不親近旃陀羅。及畜猪羊雞狗。畋獵漁捕。諸惡律儀。如是人等。或時來者。則為說法。無所希望。

(此第四遠旃陀羅也。旃陀羅云屠者。若親近。令人少慈)。

又不親近求聲聞比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。亦不問訊。若於房中。若經行處。若在講堂中。不共住止。或時來者。隨宜說法。無所希求。

(此第五遠二乘眾也。二乘之人。沉滯空寂。不能發菩提心也)。

文殊師利。又菩薩摩訶薩。不應於女人身。取能生欲想相。而為說法。亦不樂見。若入他家。不與小女處女寡女等共語。

(此第六遠欲想也。欲想能害菩提心)。

亦復不近五種不男之人。以為親厚。

(此第七遠不男也)。

不獨入他家。若有因緣。須獨入時。但一心念佛。

(第八遠害)。

若為女人說法。不露齒笑。不現胸臆。乃至為法。猶不親厚。況復餘事。

(此第九遠譏嫌也)。

不樂畜年少弟子。沙彌小兒。亦不樂與同師。

(第十遠畜養也)。

常好坐禪。在於閑處。修攝其心。文殊師利。是名初親近處。復次菩薩摩訶薩。觀一切法空。

(前遠離十種惱亂。即是修戒。今常好坐禪。即是修定。次觀一切法空。即是修慧)。

如實相不顛倒。不動不退不轉。如虗空無所有性。一切語言道斷。不生不出不起。無名無相。實無所有。無量無邊無礙無障。

(不顛等者。凡夫依正二報之法。本是無常。反執為常。本是苦。反執為樂。本無我。反執為我。本不淨。反執為淨。此凡夫四倒也。二乘於常樂我淨四德。反執為苦無常無我不淨。此二乘四倒也。菩薩無此八倒。故云不顛倒。不動者。不為分段變易二種生死所動也。不退者。契寂滅理也。不轉者。不似凡夫流轉生死。不似二乘轉凡成聖也)。

但以因緣有。從顛倒生。故說常樂。觀如是法相。是名菩薩摩訶薩第二親近處。

(上直明中道觀慧。非解非惑。絕二邊之相。今明雙照二邊。從惑因緣。生生死。從解因緣。生涅槃)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

若有菩薩　於後惡世　無怖畏心

欲說是經　應入行處　及親近處

常離國王　及國王子　大臣官長

㐫險戲者　及旃陀羅　外道梵志

亦不親近　增上慢人　貪著小乘

三藏學者　破戒比丘　名字羅漢

及比丘尼　好戲笑者　深著五欲

求現滅度　諸優婆夷　皆勿親近

若是人等　以好心來　到菩薩所

為聞佛道　菩薩則以　無所畏心

不懷希望　而為說法　寡女處女

及諸不男　皆勿親近　以為親厚

亦莫親近　屠兒魁膾　畋獵漁捕

為利殺害　販肉自活　衒賣女色

如是之人　皆勿親近　兇險相撲

種種嬉戲　諸婬女等　盡勿親近

莫獨屏處　為女說法　若說法時

無得戲笑　入里乞食　將一比丘

若無比丘　一心念佛　是則名為

行處近處　以此二處　能安樂說

又復不行　上中下法　有為無為

實不實法　亦不分別　是男是女

不得諸法　不知不見　是則名為

菩薩行處　一切諸法　空無所有

無有常住　亦無起滅　是名智者

所親近處　顛倒分別　諸法有無

是實非實　是生非生　在於閑處

修攝其心　安住不動　如須彌山

觀一切法　皆無所有　猶如虗空

無有堅固　不生不出　不動不退

常住一相　是名近處　若有比丘

於我滅後　入是行處　及親近處

說斯經時　無有怯弱　菩薩有時

入於靜室　以正憶念　隨義觀法

從禪定起　為諸國王　王子臣民

婆羅門等　開化演暢　說斯經典

其心安隱　無有怯弱

(此釋安樂之因。因正憶念。修智慧故。離諸取著。得法無我。內無顛倒。心不怯弱。名安樂也)。

文殊師利　是名菩薩　安住初法

能於後世　說法華經

又文殊師利。如來滅後。於末法中。欲說是經。應住安樂行。若口宣說。若讀經時。不樂說人。及經典過。亦不輕慢諸餘法師。

(始行弘經之人。遇求法者。但以大乘而為解說。深住弘經者。始末以三藏等三。顯於圓頓也)。

不說他人好惡長短。於聲聞人。亦不稱名說其過惡。亦不稱名讚歎其美。

(不稱他短。不說己長。於聲聞等者。聲聞根性不定。若歎二乘。或令彼退大取小。若毀呰二乘。或令其大小俱失。所以毀讚俱不應也)。

又亦不生怨嫌之心。善修如是安樂心故。諸有聽者。不逆其意。有所難問。不以小乘法答。但以大乘而為解說。令得一切種智。

(上既觀諸法空。心已住於空理。無所取著。必不執大而輕於小。但隨順物情。復不違於大乘法相)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

菩薩常樂　安隱說法　於清淨地

而施牀座　以油塗身　澡浴塵穢

著新淨衣　內外俱淨　安處法座

隨問為說　若有比丘　及比丘尼

諸優婆塞　及優婆夷　國王王子

群臣士民　以微妙義　和顏為說

若有難問　隨義而答　因緣譬喻

敷演分別　以是方便　皆使發心

漸漸增益　入於佛道　除懶墯意

及懈怠想　離諸憂惱　慈心說法

(怨嫌心起。則懈懶憂惱。今慈心說法。絕無怨嫌。精進無憂)。

晝夜常說　無上道教　以諸因緣

無量譬喻　開示眾生　咸令歡喜

衣服臥具　飲食醫藥　而於其中

無所希望　但一心念　說法因緣

願成佛道　令眾亦爾　是則大利

安樂供養　我滅度後　若有比丘

能演說斯　妙法華經　心無嫉恚

諸惱障礙　亦無憂愁　及罵詈者

又無怖畏　加刀杖等　亦無擯出

安住忍故　智者如是　善修其心

能住安樂　如我上說　其人功德

千萬億劫　筭數譬喻　說不能盡

又文殊師利。菩薩摩訶薩。於後末世。法欲滅時。受持讀誦斯經典者。無懷嫉妬諂誑之心。

(二乘欲出生死。故先除貪欲。菩薩欲化他。故先除嗔見。嫉妬違慈悲。非化他之法。諂誑乖智慧。非自行之法)。

亦勿輕罵學佛道者。求其長短。若比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。求聲聞者。求辟支佛者。求菩薩道者。無得惱之。令其疑悔。語其人言。汝等去道甚遠。終不能得一切種智。所以者何。汝是放逸之人。於道懈怠故。

(比丘等四眾。皆有三乘之機。故云求聲聞等。此戒不應以圓。呵通教三乘者)。

又亦不應戲論諸法。有所諍競。當於一切眾生。起大慈悲。於諸如來。起慈父想。於諸菩薩。起大師想。於十方諸大菩薩。常應深心恭敬禮拜。於一切眾生。平等說法。以順法故。不多不少。乃至深愛法者。亦不為多說。

(平等破偏執之諍。法本平等。故云順法。不多不少者。量其機器之利鈍也)。

文殊師利。是菩薩摩訶薩。於後末世。法欲滅時。有成就是第三安樂行者。說是法時。無能惱亂。

(此結意安樂行也)。

得好同學。共讀誦是經。亦得大眾而來聽受。聽已能持。持已能誦。誦已能說。說已能書。若使人書。供養經卷。恭敬尊重讚歎。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

若欲說是經　當捨嫉恚慢　諂誑邪偽心

常修質直行　不輕蔑於人　亦不戲論法

不令它疑悔　云汝不得佛　是佛子說法

常柔和能忍　慈悲於一切　不生懈怠心

十方大菩薩　愍眾故行道　應生恭敬心

是則我大師　於諸佛世尊　生無上父想

破於憍慢心　說法無障礙　第三法如是

智者應守護　一心安樂行　無量眾所敬

又文殊師利。菩薩摩訶薩。於後末世。法欲滅時。有持是法華經者。

(此下第四誓願安樂行也。以身口意與慈悲。發願流通此經)。

於在家出家人中。生大慈心。於非菩薩人中。生大悲心。應作是念。如是之人。則為大失。如來方便隨宜說法。不聞不知。不覺不問。不信不解。其人雖不問不信不解是經。我得阿耨多羅三藐三菩提時。隨在何地。以神通力。智慧力。引之令得住是法中。文殊師利。是菩薩摩訶薩。於如來滅後。有成就此第四法者。說是法時。無有過失。常為比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。國王王子。大臣人民。婆羅門居士等。供養恭敬。尊重讚歎。虗空諸天為聽法故。亦常隨侍。若在聚落城邑。空閑林中。有人來欲難問者。諸天晝夜常為法故。而衛護之。能令聽者皆得歡喜。所以者何。此經是一切過去未來現在諸佛神力所護故。文殊師利。是法華經。於無量國中。乃至名字不可得聞。何況得見受持讀誦。文殊師利。譬如強力轉輪聖王。欲以威勢降伏諸國。而諸小王不順其命。時轉輪王起種種兵而往討伐。王見兵眾戰有功者。即大歡喜。隨功賞賜。或與田宅。聚落城邑。或與衣服嚴身之具。或與種種珍寶。金銀琉璃硨磲碼碯珊瑚琥珀象馬車乘奴婢人民。

(田即三昧。宅即智慧。邑即三果。城即四果涅槃。衣服即慚忍善法。嚴身之具。種種七寶。即七覺支等)。

唯髻中明珠。不以與之。所以者何。獨王頂上有此一珠。若以與之。王諸眷屬。必大驚怪。

(髻喻權。珠喻實。在頂上者。極果所宗。驚怪者。眾生大機未動。二乘疑惑驚怪)。

文殊師利。如來亦復如是。以禪定智慧力。得法國土。王於三界。而諸魔王不肯順伏。如來賢聖諸將。與之共戰。其有功者。心亦歡喜。於四眾中。為說諸經。令其心悅。賜以禪定解脫無漏根力。諸法之財。又復賜與涅槃之城。言得滅度。引導其心。令皆歡喜。而不為說是法華經。文殊師利。如轉輪王。見諸兵眾。有大功者。心甚歡喜。以此難信之珠。久在髻中。不妄與人。而今與之。

(解髻。即開權。與珠即顯實)。

如來亦復如是。於三界中。為大法王。以法教化一切眾生。見賢聖軍。與五陰魔。煩惱魔。死魔。共戰。有大功勳。滅三毒。出三界。破魔網。爾時如來亦大歡喜。此法華經。能令眾生至一切智。一切世間多怨難信。先所未說而今說之。文殊師利。此法華經。是諸如來第一之說。於諸說中。最為甚深。末後賜與。如彼強力之王。久護明珠。今乃與之。文殊師利。此法華經。諸佛如來秘密之藏。於諸經中。最在其上。長夜守護。不妄宣說。始於今日。乃與汝等而敷演之。

(一切內法內名。能知解。一切外法外名。亦能知解。但不能以一切道。起一切種。故名一切智)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

常行忍辱　哀愍一切　乃能演說

佛所讚經　後末世時　持此經者

於家出家　及非菩薩　應生慈悲

斯等不聞　不信是經　則為大失

我得佛道　以諸方便　為說此法

令住其中　譬如強力　轉輪之王

兵戰有功　賞賜諸物　象馬車乘

嚴身之具　及諸田宅　聚落城邑

或與衣服　種種珍寶　奴婢財物

歡喜賜與　如有勇健　能為難事

王解髻中　明珠賜之　如來亦爾

為諸法王　忍辱大力　智慧寶藏

以大慈悲　如法化世　見一切人

受諸苦惱　欲求解脫　與諸魔戰

為是眾生　說種種法　以大方便

說此諸經　既知眾生　得其力已

末後乃為　說是法華　如王解髻

明珠與之　此經為尊　眾經中上

我常守護　不妄開示　今正是時

為汝等說　我滅度後　求佛道者

欲得安隱　演說斯經　應當親近

如是四法　讀是經者　常無憂惱

又無病痛　顏色鮮白　不生貧窮

卑賤醜陋　眾生樂見　如慕賢聖

天諸童子　以為給使　刀杖不加

毒不能害　若人惡罵　口則閉塞

遊行無畏　如師子王　智慧光明

如日之照　若於夢中　但見妙事

見諸如來　坐師子座　諸比丘眾

圍繞說法　又見龍神　阿修羅等

數如恒沙　恭敬合掌　自見其身

而為說法　又見諸佛　身相金色

放無量光　照於一切　以梵音聲

演說諸法　佛為四眾　說無上法

見身處中　合掌讚佛　聞法歡喜

而為供養　得陀羅尼　證不退智

佛知其心　深入佛道　即為授記

成最正覺　汝善男子　當於來世

得無量智　佛之大道　國土嚴淨

廣大無比　亦有四眾　合掌聽法

又見自身　在山林中　修習善法

證諸實相　深入禪定　見十方佛

諸佛身金色　百福相莊嚴　聞法為人說

常有是好夢　又夢作國王　捨宮殿眷屬

及上妙五欲　行詣於道場　在菩提樹下

而處師子座　求道過七日　得諸佛之智

成無上道已　起而轉法輪　為四眾說法

經千萬億劫　說無漏妙法　度無量眾生

後當入涅槃　如煙盡燈滅　若後惡世中

說是第一法　是人得大利　如上諸功德

○從地涌出品第十五

法身無去亦無來　可嘆時人空自猜　三際十方俱坐斷　乾坤信是眼中埃

爾時他方國土諸來菩薩摩訶薩。過八恒河沙數。於大眾中起。合掌作禮而白佛言。世尊。若聽我等於佛滅後。在此娑婆世界。勤加精進。護持讀誦。書寫供養是經典者。當於此土而廣說之。爾時佛告諸菩薩摩訶薩眾。止善男子。不須汝等護持此經。所以者何。我娑婆世界。自有六萬恒河沙等菩薩摩訶薩。一一菩薩。各有六萬恒河沙眷屬。是諸人等。能於我滅後。護持讀誦。廣說此經。佛說是時。娑婆世界。三千大千國土。地皆振裂。而於其中。有無量千萬億菩薩摩訶薩。同時涌出。是諸菩薩身皆金色。三十二相。無量光明。先盡在此娑婆世界之下。此界虗空中住。

(住處者。常寂光也。常即常德。寂即樂德。光即淨我二德。此四德秘密之藏。是其住處)。

是諸菩薩。聞釋迦牟尼佛所說音聲。從下發來。一一菩薩。皆是大眾唱導之首。各將六萬恒河沙眷屬。況將五萬四萬三萬二萬一萬恒河沙等眷屬者。況復乃至一恒河沙半恒河沙四分之一。乃至千萬億那由他分之一。況復千萬億那由他眷屬。況復億萬眷屬。況復千萬百萬乃至一萬。況復一千一百乃至一十。況復將五四三二一弟子者。況復單己樂遠離行。如是等比。無量無邊。筭數譬喻所不能知。是諸菩薩。從地出已。各詣虗空七寶妙塔多寶如來。釋迦牟尼佛所。到已。向二世尊。頭面禮足。及至諸寶樹下。師子座上佛所。亦皆作禮。右遶三帀。合掌恭敬。以諸菩薩種種讚法。而以讚歎。住在一面。欣樂瞻仰於二世尊。是諸菩薩摩訶薩。從初涌出。以諸菩薩種種讚法而讚於佛。如是時間。經五十小劫。是時釋迦牟尼佛默然而坐。及諸四眾亦皆默然。五十小劫。佛神力故。令諸大眾。謂如半日。

(五十小劫謂如半日。四眾徧見。此乃隱長而現短。借其神力。令狹而見廣。俱是不可思議也)。

爾時四眾亦以佛神力故。見諸菩薩。徧滿無量百千萬億國土虗空。是菩薩眾中有四導師。一名上行。二名無邊行。三名淨行。四名安立行。是四菩薩。於其眾中最為上首唱導之師。在大眾前。各共合掌觀釋迦牟尼佛而問訊言。世尊。少病少惱。安樂行不。所應度者受教易不。不令世尊生疲勞耶。爾時四大菩薩而說偈言。

世尊安樂　少病少惱　教化眾生

得無疲倦　又諸眾生　受化易不

不令世尊　生疲勞耶

爾時世尊。於菩薩大眾中而作是言。如是如是。諸善男子。如來安樂。少病少惱。諸眾生等。易可化度。無有疲勞。所以者何。是諸眾生。世世已來。常受我化。亦於過去諸佛恭敬尊重。種諸善根。此諸眾生。始見我身。聞我所說。即皆信受。入如來慧。除先修習。學小乘者。如是之人。我今亦令得聞是經。入於佛慧。

(根鈍德薄者。世世已來。不受大化。故須開頓說漸。亦令此人。今聞法華。入於佛慧)。

爾時諸大菩薩而說偈言。

善哉善哉　大雄世尊　諸眾生等

易可化度　能問諸佛　甚深智慧

聞已信行　我等隨喜

於時世尊。讚歎上首諸大菩薩。善哉善哉。善男子。汝等能於如來發隨喜心。爾時彌勒菩薩。及八千恒河沙諸菩薩眾。皆作是念。我等從昔已來。不見不聞。如是大菩薩摩訶薩眾。從地涌出。住世尊前。合掌供養問訊如來。時彌勒菩薩摩訶薩。知八千恒河沙諸菩薩等心之所念。并欲自決所疑。合掌向佛以偈問曰。

無量千萬億　大眾諸菩薩　昔所未曾見

願兩足尊說　是從何所來　以何因緣集

巨身大神通　智慧叵思議　其志念堅固

有大忍辱力　眾生所樂見　為從何所來

一一諸菩薩　所將諸眷屬　其數無有量

如恒河沙等　或有大菩薩　將六萬恒沙

如是諸大眾　一心求佛道　是諸大師等

六萬恒河沙　俱來供養佛　及護持是經

將五萬恒沙　其數過於是　四萬及三萬

二萬至一萬　一千一百等　乃至一恒沙

半及三四分　億萬分之一　千萬那由他

萬億諸弟子　乃至於半億　其數復過上

百萬至一萬　一千及一百　五十與一十

乃至三二一　單己無眷屬　樂於獨處者

俱來至佛所　其數轉過上　如是諸大眾

若人行籌數　過於恒沙劫　猶不能盡知

是諸大威德　精進菩薩眾　誰為其說法

教化而成就　從誰初發心　稱揚何佛法

受持行誰經　修習何佛道　如是諸菩薩

神通大智力　四方地振裂　皆從中涌出

世尊我昔來　未曾見是事　願說其所從

國土之名號　我常遊諸國　未曾見是眾

我於此眾中　乃不識一人　忽然從地出

願說其因緣　今此之大會　無量百千億

是諸菩薩等　皆欲知此事　是諸菩薩眾

本末之因緣　無量德世尊　惟願決眾疑

爾時釋迦牟尼分身諸佛。從無量千萬億他方國土來者。在於八方諸寶樹下師子座上。結跏趺坐。其佛侍者。各各見是菩薩大眾。於三千大千世界四方從地涌出。住於虗空。各白其佛言。世尊。此諸無量無邊阿僧祇菩薩大眾。從何所來。爾時諸佛各告侍者。諸善男子。且待須臾。有菩薩摩訶薩。名曰彌勒。釋迦牟尼佛之所授記。次後作佛。已問斯事。佛今答之。汝等自當因是得聞。

(此他土菩薩疑也。其佛侍者。即他方菩薩分身眷屬)。

爾時釋迦牟尼佛告彌勒菩薩。善哉善哉。阿逸多。乃能問佛如是大事。汝等當共一心。被精進鎧。發堅固意。如來今欲顯發宣示諸佛智慧。諸佛自在神通之力。諸佛師子奮迅之力。諸佛威猛大勢之力。

(自在神力者。過去益物也。師子奮迅者。十方分身所被之處。現在益物也。大勢威猛。未來益物也)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

當精進一心　我欲說此事　勿得有疑悔

佛智叵思議　汝今出信力　住於忍善中

昔所未聞法　今皆當得聞　我今安慰汝

勿得懷疑懼　佛無不實語　智慧不可量

所得第一法　甚深叵分別　如是今當說

汝等一心聽

爾時世尊。說此偈已。告彌勒菩薩。我今於此大眾宣告汝等。阿逸多。是諸大菩薩摩訶薩。無量無數阿僧祇。從地涌出。汝等昔所未見者。我於是娑婆世界得阿耨多羅三藐三菩提已。教化示導是諸菩薩。調伏其心。令發道意。此諸菩薩。皆於是娑婆世界之下。此界虗空中住。於諸經典。讀誦通利。思惟分別。正憶念。阿逸多。是諸善男子等。不樂在眾。多有所說。常樂靜處。勤行精進。未曾休息。亦不依止人天而住。常樂深智。無有障礙。亦常樂於諸佛之法。一心精進。求無上慧。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

阿逸汝當知　是諸大菩薩　從無數劫來

修習佛智慧　悉是我所化　令發大道心

此等是我子　依止是世界　常行頭陀事

志樂於靜處　捨大眾憒閙　不樂多所說

如是諸子等　學習我道法　晝夜常精進

為求佛道故　在娑婆世界　下方空中住

志念力堅固　常勤求智慧　說種種妙法

其心無所畏　我於伽耶城　菩提樹下坐

得成最正覺　轉無上法輪　爾乃教化之

令初發道心　今皆住不退　悉當得成佛

我今說實語　汝等一心信　我從久遠來

教化是等眾

(阿逸多。云無能勝。伽耶。山名)。

爾時彌勒菩薩摩訶薩。及無數諸菩薩等。心生疑惑怪未曾有。而作是念。云何世尊。於少時間。教化如是無量無邊阿僧祇諸大菩薩。令住阿耨多羅三藐三菩提。即白佛言。世尊。如來為太子時。出於釋宮。去伽耶城不遠。坐於道場。得成阿耨多羅三藐三菩提。從是已來。始過四十餘年。世尊。云何於此少時。大作佛事。以佛勢力。以佛功德。教化如是無量大菩薩眾。當成阿耨多羅三藐三菩提。世尊。此大菩薩眾。假使有人。於千萬億劫。數不能盡。不得其邊。斯等久遠已來。於無量無邊諸佛所。植諸善根。成就菩薩道。常修梵行。

(此所化既多。行位深妙。又執遠而疑近也)。

世尊。如此之事。世所難信。譬如有人。色美髮黑。年二十五。指百歲人。言是我子。其百歲人。亦指年少。言是我父。生育我等。是事難信。

(色美髮黑。總在年少。比如來是父。譬上成道近也。指百歲人。比地涌諸菩薩是子。譬上所化甚多也)。

佛亦如是。得道已來。其實未久。而此大眾諸菩薩等。已於無量千萬億劫。為佛道故。勤行精進。善入出住無量百千萬億三昧。得大神通。久修梵行。善能次第習諸善法。巧於問答。人中之寶。一切世間甚為希有。

(善入出住者。九次第定。是善入。師子奮迅三昧。是善出。超越三昧。是善住)。

今日世尊。方云得佛道時。初令發心。教化示導。令向阿耨多羅三藐三菩提。世尊得佛未久。乃能作此大功德事。我等雖復信佛隨宜所說。佛所出言未曾虗妄。佛所知者皆悉通達。然諸新發意菩薩。於佛滅後。若聞是語。或不信受。而起破法罪業因緣。

(分別而說。令謗者則生信。信者則增道)。

唯然世尊。願為解說。除我等疑。及未來世諸善男子。聞此事已。亦不生疑。爾時彌勒菩薩。欲重宣此義而說偈言。

佛昔從釋種　出家近伽耶　坐於菩提樹

爾來尚未久　此諸佛子等　其數不可量

久已行佛道　住於神通力　善學菩薩道

不染世間法　如蓮華在水　從地而涌出

皆起恭敬心　住於世尊前　是事難思議

云何而可信　佛得道甚近　所成就甚多

願為除眾疑　如實分別說　譬如少壯人

年始二十五　示人百歲子　髮白而面皺

是等我所生　子亦說是父　父少而子老

舉世所不信　世尊亦如是　得道來甚近

是諸菩薩等　志固無怯弱　從無量劫來

而行菩薩道　巧於難問答　其心無所畏

忍辱心決定　端正有威德　十方佛所讚

善能分別說　不樂在人中　常好在禪定

為求佛道故　於下空中住　我等從佛聞

於此事無疑　願佛為未來　演說令開解

若有於此經　生疑不信者　即當墮惡道

願今為解說　是無量菩薩　云何於少時

教化令發心　而住不退地

○如來壽量品第十六

乾坤大道本圓成　水自綠來山自青　更欲向人尋究竟　信知無雨是天情

爾時佛告諸菩薩。及一切大眾。諸善男子。汝等當信解如來誠諦之語。復告大眾。汝等當信解如來誠諦之語。又復告諸大眾。汝等當信解如來誠諦之語。

(佛旨嚴論為誡。眾機領受為信。又不疑近成曰信。明了遠本曰解。昔為七方便人。凡有所說。皆是隨他意語。今法華純圓開顯之教。示之以要。故言誠諦)。

是時菩薩大眾。彌勒為首。合掌白佛言。世尊。惟願說之。我等當信受佛語。如是三白已。復言惟願說之。我等當信受佛語。爾時世尊。知諸菩薩三請不止。而告之言。汝等諦聽。如來秘密神通之力。一切世間天人。及阿修羅。皆謂今釋迦牟尼佛。出釋氏宮。去伽耶城不遠。坐於道場。得阿耨多羅三藐三菩提。然善男子。我實成佛已來。無量無邊百千萬億那由他劫。

(下明破執遣迷)。

譬如五百千萬億那由他阿僧祇。三千大千世界。假使有人。抹為微塵。過於東方五百千萬億那由他阿僧祇國。乃下一塵。如是東行盡是微塵。諸善男子。於意云何。是諸世界。可得思惟校計知其數不。彌勒菩薩等。俱白佛言。世尊。是諸世界。無量無邊。非筭數所知。亦非心力所及。一切聲聞辟支佛。以無漏智。不能思惟知其限數。我等住阿惟越致地。於是事中。亦所不達。世尊。如是諸世界。無量無邊。爾時佛告大菩薩眾。諸善男子。今當分明宣語汝等。是諸世界。若著微塵。及不著者。盡以為塵。一塵一劫。我成佛已來。復過於此。百千萬億那由他阿僧祇劫。自從是來。我常在此娑婆世界。說法教化。亦於餘處。百千萬億那由他阿僧祇國。導利眾生。諸善男子。於是中間。我說然燈佛等。又復言其入於涅槃。如是皆以方便分別。

(昔見諸教所說處處行因不同。即是疑因。又見處處得記不同。即是疑果。今拂除此疑。故指然燈佛時行因。即拂因疑。又指然燈佛時得記及入涅槃。即拂果疑)。

諸善男子。若有眾生。來至我所。我以佛眼觀其信等。諸根利鈍。隨所應度。

(至我所者。即是過去眾生漸頓兩機。冥扣法身也。佛眼觀者。即是久已成佛。用佛眼鑑照無有遺差。信等諸根者。即信。進。念。定。慧。五根也。如來悉照十界善機。隨所應度而現形聲饒益)。

處處自說名字不同。年紀大小。亦復現言當入涅槃。

(應以滅度而得度者。即現滅度。令其戀仰。而得解脫也)。

又以種種方便說微妙法。能令眾生發歡喜心。

(雖初用漸。終令入大。故言能令歡喜)。

諸善男子。如來見諸眾生樂於小法。德薄垢重者。為是人說。我少出家。得阿耨多羅三藐三菩提。然我實成佛已來久遠若斯。但以方便教化眾生令入佛道。作如是說。諸善男子。如來所演經典。皆為度脫眾生。或說己身。或說他身。或示己身。或示他身。或示己事。或示他事。諸所言說。皆實不虗。所以者何。如來如實知見三界之相。無有生死。若退若出。亦無在世及滅度者。非實非虗。非如非異。

(六道眾生見三界為異。二乘見三界為如)。

不如三界見於三界。如斯之事。如來明見。無有錯謬。

(唯佛內具實智之用。故如實窮照三界之實)。

以諸眾生。有種種性。種種欲。種種行。種種憶想分別故。

(諸眾生根機利鈍。漸頓不同。欲令增諸善根。故說己他之教)。

欲令生諸善根。以若干因緣譬喻言辭種種說法。所作佛事。未曾暫廢。

(此正對機施益。欲令漸頓之機。生種種善根)。

如是我成佛已來甚大久遠。壽命無量阿僧祇劫。常住不滅。諸善男子。我本行菩薩道。所成壽命今猶未盡。復倍上數。然今非實滅度。而便唱言當取滅度。

(法身非滅唱滅者。法本不生。故無可滅。報身非滅唱滅者。誰有智慧。誰有煩惱。而言智慧能破。應身非滅唱滅者。應是報之用。體既無滅。用豈有窮)。

如來以是方便教化眾生。所以者何。若佛久住於世。薄德之人。不種善根。貧窮下賤。貪著五欲。入於憶想妄見網中。若見如來常在不滅。便起憍恣。而懷厭怠。不能生難遭之想。恭敬之心。

(若見佛常在世。便起憍怠。不能生恭敬。憍恣即增見惑。厭怠即生思惑。不生難遭想。即不能生見諦解。故不能斷見。不恭敬。即不能生思惟道。故不能斷思)。

是故如來以方便說。比丘當知。諸佛出世難可值遇。所以者何。諸薄德人。過無量百千萬億劫。或有見佛。或不見者。以此事故。我作是言。諸比丘。如來難可得見。斯眾生等聞如是語。必當生於難遭之想。心懷戀慕。渴仰於佛。便種善根。是故如來雖不實滅。而言滅度。又善男子。諸佛如來。法皆如是。為度眾生。皆實不虗。譬如良醫。智慧聰達。明鍊方藥。善治眾病。

(良醫。喻佛內有三達五眼。即是八術。妙得藥性。外識一切眾生起病之根源也。智慧者。權實二智。深知二諦也。聰達者。五眼鑒機。頓漸不差也。十二部教。文理甚深。如明鍊方藥也)。

其人多諸子息。若十。二十。乃至百數。以有事緣。遠至餘國。諸子於後。飲他毒藥。藥發悶亂。踠轉於地。是時其父。還來歸家。諸子飲毒。或失本心。或不失者。遙見其父。皆大歡喜。拜跪問訊。善安隱歸。我等愚癡。誤服毒藥。願見救療。更賜壽命。

(譬形益。父歸家者。譬佛復應生此土也。信受邪師之法。名為飲毒。失心者。貪著三界五欲。失先所種三乘善根也)。

父見子等。苦惱如是。依諸經方。求好藥草。色香美味。皆悉具足。擣篩和合。與子令服。

(色者。譬戒。戒防身口。事相彰顯。故如色。香者譬定。功德妙香熏一切也。味者譬慧。能得理味也)。

而作是言。此大良藥。色香美味。皆悉具足。汝等可服。速除苦惱。無復眾患。其諸子中。不失心者。見此良藥。色香俱好。即便服之。病盡除愈。餘失心者。見其父來。雖亦歡喜問訊。求索治病。然與其藥而不肯服。所以者何。毒氣深入。失本心故。於此好色香藥而謂不美。父作是念。此子可愍。為毒所中。心皆顛倒。雖見我喜。求索救療。如是好藥而不肯服。

(此譬現滅之由。正由眾生薄德。見佛常住。但增憍恣而不修行。即是不肯服藥也)。

我今當設方便。令服此藥。

(譬上住世有損。現滅有益。當設方便)。

即作是言。汝等當知。我今衰老。死時已至。是好良藥。今留在此。汝可取服。勿憂不差。作是教已。復至他國。遣使還告。汝父已死。

(佛雖滅度。留經在世。是好良藥。復至他國者。即是此方現滅。他方現生也。遣使等者。論留此法。我今宣弘。汝當受行也)。

是時諸子。聞父背喪。心大憂惱。而作是念。若父在者。慈愍我等。能見救護。今者捨我。遠喪他國。自惟孤露。無復恃怙。常懷悲感。心遂醒悟。乃知此藥。色香美味。即便服之。毒病皆愈。

(良由如來滅後。眾生醒悟。服藥修行。以作因緣)。

其父聞子。悉已得差。尋便來歸。咸使見之。

(此譬未來益物。父聞子差。即成能感之機。咸使見之。是起未來之應)。

諸善男子。於意云何。頗有人能說此良醫。虗妄罪不。不也世尊。佛言我亦如是。成佛已來。無量無邊。百千萬億那由他阿僧祇劫。為眾生故。以方便力。言當滅度。亦無有能如法說我虗妄過者。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

自我得佛來　所經諸劫數　無量百千萬

億載阿僧祇　常說法教化　無數億眾生

令入於佛道　爾來無量劫　為度眾生故

方便現涅槃　而實不滅度　常住此說法

我常住於此　以諸神通力　令顛倒眾生

雖近而不見　眾見我滅度　廣供養舍利

咸皆懷戀慕　而生渴仰心　眾生既信伏

質直意柔軟　一心欲見佛　不自惜身命

時我及眾僧　俱出靈鷲山　我時語眾生

常在此不滅　以方便力故　現有滅不滅

餘國有眾生　恭敬信樂者　我復於彼中

為說無上法　汝等不聞此　但謂我滅度

我見諸眾生　沒在於苦惱　故不為現身

令其生渴仰　因其心戀慕　乃出為說法

神通力如是　於阿僧祇劫　常在靈鷲山

及餘諸住處　眾生見劫盡　大火所燒時

我此土安隱　天人常充滿　園林諸堂閣

種種寶莊嚴　寶樹多華果　眾生所遊樂

諸天擊天皷　常作眾伎樂　雨曼陀羅華

散佛及大眾　我淨土不毀　而眾見燒盡

憂怖諸苦惱　如是悉充滿　是諸罪眾生

以惡業因緣　過阿僧祇劫　不聞三寶名

諸有修功德　柔和質直者　則皆見我身

在此而說法　或時為此眾　說佛壽無量

久乃見佛者　為說佛難值　我智力如是

慧光照無量　壽命無數劫　久修業所得

汝等有智者　勿於此生疑　當斷令求盡

佛語實不虗　如醫善方便　為治狂子故

實在而言死　無能說虗妄　我亦為世父

救諸苦患者　為凡夫顛倒　實在而言滅

以常見我故　而生憍恣心　放逸著五欲

墮於惡道中　我常知眾生　行道不行道

隨所應可度　為說種種法　每自作是念

以何令眾生　得入無上慧　速成就佛身

○分別功德品第十七

(佛說壽量時。地涌過去弟子。靈山現在弟子。得種種益。故言功德。淺深不同。故言分別)。

此經一句信無疑　便是圓融法界時　萬種有為皆費力　吾心頓悟即菩提

爾時大會聞佛說壽命劫數長遠如是。無量無邊阿僧祇眾生。得大饒益。於是世尊告彌勒菩薩摩訶薩。阿逸多。我說是如來壽命長遠時。六百八十萬億那由他恒河沙眾生。得無生法忍。復有千倍菩薩摩訶薩。得聞持陀羅尼門。

(一聞持陀羅尼。一切語言諸法。耳所聞者。皆不忘失。二分別知陀羅尼。三入音聲陀羅尼)。

復有一世界微塵數菩薩摩訶薩。得樂說無礙辯才。復有一世界微塵數菩薩摩訶薩。得百千萬億無量旋陀羅尼。復有三千大千世界微塵數菩薩摩訶薩。能轉不退法輪。復有二千中國土微塵數菩薩摩訶薩。能轉清淨法輪。復有小千國土微塵數菩薩摩訶薩。八生當得阿耨多羅三藐三菩提。復有四四天下微塵數菩薩摩訶薩。四生當得阿耨多羅三藐三菩提。復有三四天下微塵數菩薩摩訶薩。三生當得阿耨多羅三藐三菩提。復有二四天下微塵數菩薩摩訶薩。二生當得阿耨多羅三藐三菩提。復有一四天下微塵數菩薩摩訶薩。一生當得阿耨多羅三藐三菩提。

(一生。入等覺金剛心也。自初住等覺。位位各破一品無明。更破一品微細無明。入妙覺位)。

復有八世界微塵數眾生。皆發阿耨多羅三藐三菩提心。佛說是諸菩薩摩訶薩。得大法利時。於虗空中。雨曼陀羅華。摩訶曼陀羅華。以散無量百千萬億寶樹下。師子座上諸佛。并散七寶塔中。師子座上釋迦牟尼佛。及久滅度多寶如來。亦散一切諸大菩薩。及四部眾。又雲細抹栴檀沉水香等。於虗空中。天皷自鳴。妙聲深遠。又雨千種天衣。垂諸瓔珞。真珠瓔珞。摩尼珠瓔珞。如意珠瓔珞。徧於九方。眾寶香鑪。燒無價香。自然周至供養大會。一一佛上。有諸菩薩。執持幡蓋。次第而上。至於梵天。是諸菩薩。以妙音聲。歌無量頌。讚歎諸佛。

(時眾聞深遠法。得大饒益。欲報佛恩。而設供養)。

爾時彌勒菩薩。從座而起。偏袒右肩。合掌向佛。而說偈言。

佛說希有法　昔所未曾聞　世尊有大力

壽命不可量　無數諸佛子　聞世尊分別

說得法利者　歡喜充徧身　或住不退地

或得陀羅尼　或無礙樂說　萬億旋總持

或有大千界　微塵數菩薩　各各皆能轉

不退之法輪　復有中千界　微塵數菩薩

各各皆能轉　清淨之法輪　復有小千界

微塵數菩薩　餘各八生在　當得成佛道

復有四三二　如在四天下　微塵諸菩薩

隨數生成佛　或一四天下　微塵數菩薩

餘有一生在　當成一切智　如是等眾生

聞佛壽長遠　得無量無漏　清淨之果報

復有八世界　微塵數眾生　聞佛說壽命

皆發無上心　世尊說無量　不可思議法

多有所饒益　如虗空無邊

(隨數生成佛者。頌四天下微塵數菩薩。得菩提也。成一切智者。等覺一生之後。成妙覺果佛之智也。得無漏清淨果報者。揀異二乘有量。故言無量。妙因所感。故言清淨。無障礙土。故言果報)。

雨天曼陀羅　摩訶曼陀羅　釋梵如恒沙

無數佛土來　雨栴檀沉水　繽紛而亂墜

如鳥飛空下　供養於諸佛　天皷虗空中

自然出妙聲　天衣千萬種　旋轉而來下

眾寶妙香鑪　燒無價之香　自然悉周徧

供養諸世尊　其大菩薩眾　執七寶幡蓋

高妙萬億種　次第至梵天　一一諸佛前

寶幢懸勝幡　亦以千萬偈　歌詠諸如來

如是種種事　昔所未曾有　聞佛壽無量

一切皆歡喜　佛名聞十方　廣饒益眾生

一切具善根　以助無上心

爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩。阿逸多。其有眾生聞佛壽命長遠如是。乃至能生一念信解。

(是明現在四信。四信者。一一念信解。未能演說。二略解言趣。三廣為他說。四深信觀成)。

所得功德。無有限量。若有善男子。善女人。為阿耨多羅三藐三菩提故。於八十萬億那由他劫。行五波羅蜜。檀波羅蜜。尸羅波羅蜜。羼提波羅蜜。毘梨耶波羅蜜。禪波羅蜜。除般若波羅蜜。

(般若即是今校量五度之正慧。故言除般若也)。

以是功德。比前功德。百分千分。百千萬億分。不及其一。乃至算數譬喻所不能知。若善男子。善女人。有如是功德。於阿耨多羅三藐三菩提退者。無有是處。

(圓教十信初心。聞壽量功德。自外而資。圓順信解。自內而熏。所以不退。尸羅戒。羼提忍辱。毘梨精進)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

若人求佛慧　於八十萬億　那由他劫數

行五波羅蜜　於是諸劫中　布施供養佛

及緣覺弟子　并諸菩薩眾　珍異之飲食

上服與臥具　栴檀立精舍　以園林莊嚴

如是等布施　種種皆微妙　盡此諸劫數

以迴向佛道　若復持禁戒　清淨無缺漏

求於無上道　諸佛之所歎　若復行忍辱

住於調柔地　設眾惡來加　其心不傾動

諸有得法者　懷於增上慢　為斯所輕惱

如是亦能忍　若復勤精進　志念常堅固

於無量億劫　一心不懈息　又於無數劫

住於空閒處　若坐若經行　除睡常攝心

以是因緣故　能生諸禪定　八十億萬劫

安住心不亂　持此一心福　願求無上道

我得一切智　盡諸禪定除　是人於百千

萬億劫數中　行此諸功德　如上之所說

有善男女等　聞我說壽命　乃至一念信

其福過於彼　若人悉無有　一切諸疑悔

深心須臾信　其福為如此　其有諸菩薩

無量劫行道　聞我說壽命　是則能信受

如是諸人等　頂受此經典　願我於未來

長壽度眾生　如今日世尊　諸釋中之王

道場師子吼　說法無所畏　我等未來世

一切所尊敬　坐於道場時　說壽亦如是

若有深心者　清淨而質直　多聞能總持

隨義解佛語　如是之人等　於此無有疑

(無量劫行道者。久修諸度也。願我於未來等者。起慈悲願也。既聞長壽。又聞此經。信解功也)。

又阿逸多。若有聞佛壽命長遠。解其言趣。是人所得功德。無有限量。能起如來無上之慧。

(此是第二信。略解言趣)。

何況廣聞是經。若教人聞。若自持。若教人持。若自書。若教人書。若以華香瓔珞幢幡繒葢香油蘇燈供養經卷。是人功德無量無邊。能生一切種智。

(此第三信。廣為他說)。

阿逸多。若善男子。善女人。聞我說壽命長遠。深心信解。則為見佛。常在耆闍崛山。共大菩薩。諸聲聞眾。圍遶說法。又見此娑婆世界。其地琉璃。坦然平正。閻浮檀金。以界八道。寶樹行列。諸臺樓觀。皆悉寶成。其菩薩眾。咸處處中。若有能如是觀者。當知是為深信解相。

(此是第四信。深信觀成。謂具上三信。加修觀行。入禪用慧)。

又復如來滅後。若聞是經。而不毀訾。起隨喜心。當知已為深信解相。

(明如來滅後五品。一隨喜。二自受持。三勸受持。四兼行六度。五正行六度)。

何況讀誦受持之者。斯人則為頂戴如來。阿逸多。是善男子。善女人。不須為我復起塔寺。及作僧坊。以四事供養眾僧。所以者何。是善男子。善女人。受持讀誦是經典者。為已起塔。造立僧坊。供養眾僧。則為以佛舍利。起七寶塔。高廣漸小至於梵天。懸諸幡葢。及眾寶鈴。華香瓔珞。抹香塗香燒香。眾皷伎樂。簫笛箜篌。種種舞戲。以妙音聲。歌唄讚頌。則為於無量千萬億劫。作是供養已。

(此格量第二品功德。慮恐初心之人。世緣紛動。妨修正業。但專頌持此經。則為頂戴如來。供養眾僧)。

阿逸多。若我滅後。聞是經典。有能受持。若自書。若教人書。

(上但自誦持。今復能教他)。

則為起立僧坊。以赤栴檀。作諸殿堂。三十有二。高八多羅樹。高廣嚴好。百千比丘。於其中止。園林浴池。經行禪窟。衣服飲食牀褥湯藥。一切樂具充滿其中。如是僧坊堂閣若干。百千萬億其數無量。以此現前供養於我。及比丘僧。是故我說如來滅後。若有受持讀誦為他人說。若自書。若教人書。供養經卷。不須復起塔寺。及造僧坊。供養眾僧。

(此格量第三品功德。多羅形如椶櫚。果熟赤色)。

況復有人。能持是經。兼行布施。持戒忍辱精進一心智慧。

(初品至此。理觀若熟。涉外不妨內。事資於道。如順流揚帆)。

其德最勝。無量無邊。譬如虗空。東南西北。四維上下。無量無邊。是人功德。亦復如是無量無邊。疾至一切種智。

(此格量第四品功德德)。

若人讀誦受持是經。為他人說。若自書。若教人書。復能起塔。及造僧坊。供養讚歎。聲聞眾僧。亦以百千萬億讚歎之法。讚歎菩薩功德。又為他人種種因緣。隨義解說此法華經。復能清淨持戒。與柔和者而共同止。忍辱無嗔。志念堅固。常貴坐禪。得諸深定。精進勇猛攝諸善法。利根智慧善答問難。

(至第五品圓觀稍熟。理事欲融。涉事不妨理。在理不隔事。故具行六度)。

阿逸多。若我滅後。諸善男子。善女人。受持讀誦是經典者。復有如是諸善功德。當知是人。已趣道場。近阿耨多羅三藐三菩提。坐道樹下。阿逸多。是善男子。善女人。若坐若立。若行處。此中便應起塔。一切天人皆應供養如佛之塔。

(此格量第五品功德也)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

若我滅度後　能奉持此經　斯人福無量

如上之所說　是則為具足　一切諸供養

以舍利起塔　七寶而莊嚴　表剎甚高廣

漸小至梵天　寶鈴千萬億　風動出妙音

又於無量劫　而供養此塔　華香諸瓔珞

天衣眾伎樂　然香油蘇燈　周帀常照明

惡世法末時　能持是經者　則為已如上

具足諸供養　若能持此經　則如佛現在

以牛頭栴檀　起僧坊供養　堂有三十二

高八多羅樹　上饌妙衣服　床臥皆具足

百千眾住處　園林諸浴池　經行及禪窟

種種皆嚴好

(摩羅耶山。出栴檀香。名曰牛頭。若以塗身。設入火坑。火不能燒)。

若有信解心　受持讀誦書　若復教人書

及供養經卷　散華香末香　以須曼薝蔔

阿提目多伽　熏油常然之　如是供養者

得無量功德　如虗空無邊　其福亦如是

況復持此經　兼布施持戒　忍辱樂禪定

不瞋不惡口

(須曼。此云善攝意。其華色黃白。而極香。簷蔔。亦云黃華。小而香。阿提。香草)。

恭敬於塔廟　謙下諸比丘　遠離自高心

常思惟智慧　有問難不瞋　隨順為解說

若能行是行　功德不可量　若見此法師

成就如是德　應以天華散　天衣覆其身

頭面接足禮　生心如佛想　又應作是念

不久詣道樹　得無漏無為　廣利諸人天

其所住止處　經行若坐臥　乃至說一偈

是中應起塔　莊嚴令妙好　種種以供養

佛子住此地　則是佛受用　常在於其中

經行及坐臥

妙法蓮華經卓解卷第五

妙法蓮華經卓解卷第六

姚秦三藏法師　鳩摩羅什　原譯

武原無依道人徐昌治覲周氏逗註

○隨喜功德品第十八

(隨喜者。隨順事理。無二無別。喜是慶己慶人。極讚聞此妙經功德。無有涯際。故以展教第五十人隨喜功德以讚之)。

一條大道本無迂　自是當人識見遲　今日若能真領悟　目前何法不如如

爾時彌勒菩薩摩訶薩。白佛言。世尊。若有善男子。善女人。聞是法華經隨喜者。得幾所福。而說偈言。

世尊滅度後　其有聞是經　若能隨喜者

為得幾所福

爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩。阿逸多。如來滅後。若比丘比丘尼優婆塞優婆夷。及餘智者。若長若幼。聞是經隨喜已。從法會出。至於餘處。若在僧坊。若空閑地。若城邑巷陌。聚落田里。如其所聞。為父母宗親。善友知識。隨力演說。是諸人等。聞已隨喜。復行轉教。餘人聞已。亦隨喜轉教。如是展轉至第五十。阿逸多。其第五十善男子。善女人。隨喜功德。我今說之。汝當善聽。若四百萬億阿僧祇世界。六趣四生眾生。卵生。胎生。濕生。化生。若有形無形。有想無想。非有想非無想。無足二足。四足多足。如是等在眾生數者。有人求福。隨其所欲娛樂之具。皆給與之。一一眾生。與滿閻浮提。金銀琉璃硨磲碼碯珊瑚琥珀諸妙珍寶。及象馬車乘七寶所成宮殿樓閣等。是大施主。如是布施。滿八十年已。而作是念。我已施眾生娛樂之具。隨意所欲。然此眾生。皆已衰老。年過八十。髮白面皺。將死不久。我當以佛法而訓導之。即集此眾生。宣布法化。示教利喜。一時皆得須陀洹道。斯陀含道。阿那含道。阿羅漢道。盡諸有漏。於深禪定。皆得自在。具八解脫。

(六趣即六道。四生即胎卵濕化。須陀洹入聖流。斯陀含來欲界一度受生。阿那含不來受生)。

於汝意云何。是大施主。所得功德。寧為多不。彌勒白佛言世尊。是人功德甚多。無量無邊。若是施主。但施眾生一切樂具。功德無量。何況令得阿羅漢果。佛告彌勒。我今分明語汝。是人以一切樂具。施於四百萬億阿僧祇世界六趣眾生。又令得阿羅漢果。所得功德。不如是第五十人聞法華經一偈。隨喜功德。百分千分。百千萬億分。不及其一。乃至算數譬喻所不能知。阿逸多。如是第五十人。展轉聞法華經。隨喜功德。尚無量無邊阿僧祇。何況最初於會中。聞而隨喜者。其福復勝。無量無邊阿僧祇不可得比。

(格量中。先與世樂。拔果苦。後與涅槃。拔生死苦。此是略舉梵福而為校量)。

又阿逸多。若人為是經故。往詣僧坊。若坐若立。須臾聽受。緣是功德。轉身所生。得好上妙象馬車乘。珍寶輦輿。及乘天宮。若復有人。於講法處坐。更有人來。勸令坐聽。若分座令坐。是人功德。轉身得帝釋坐處。若梵王坐處。若轉輪聖王所坐之處。阿逸多。若復有人。語餘人言。有經名法華。可共往聽。即受其教。乃至須臾間聞。是人功德。轉身得與陀羅尼菩薩。共生一處。利根智慧。百千萬世。終不瘖啞。口氣不臭。舌常無病。口亦無病。齒不垢黑。不黃不疎。亦不缺落。不差不曲。脣不下垂。亦不褰縮。不麤澁。不瘡胗。亦不缺壞。亦不咼斜。不厚不大。亦不黧黑。無諸可惡。鼻不匾㔸。亦不曲戾。面色不黑。亦不狹長。亦不窊曲。無有一切不可喜相。脣舌牙齒。悉皆嚴好。鼻修高直。面貌圓滿。眉高而長。額廣平正。人相具足。世世所生。見佛聞法。信受教誨。

(此六根功德。利根智慧。是意功德。不瘖啞。是舌功德。鼻修高。是鼻功德。見佛。是眼功德。聞法。是耳功德。餘是身功德。胗。口瘡也。咼。口戾也。匾㔸。薄也。窊。不正也)。

阿逸多。汝且觀是勸於一人令往聽法。功德如此。何況一心聽說讀誦。而於大眾為人分別。如說修行。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

若人於法會　得聞是經典　乃至於一偈

隨喜為他說　如是展轉教　至於第五十

最後人獲福　今當分別之　如有大施主

供給無量眾　具滿八十歲　隨意之所欲

見彼衰老相　髮白而面皺　齒疎形枯竭

念其死不久　我今應當教　令得於道果

即為方便說　涅槃真實法　世皆不堅固

如水沫泡燄　汝等咸應當　疾生厭離心

諸人聞是法　皆得阿羅漢　具足六神通

三明八解脫　最後第五十　聞一偈隨喜

是人福勝彼　不可為譬喻　如是展轉聞

其福尚無量　何況於法會　初聞隨喜者

若有勸一人　將引聽法華　言此經深妙

千萬劫難遇　即受教往聽　乃至須臾聞

斯人之福報　今當分別說　世世無口患

齒不疎黃黑　脣不厚褰缺　無有可惡相

舌不乾黑短　鼻高修且直　額廣而平正

面目悉端嚴　為人所喜見　口氣無臭穢

優鉢華之香　常從其口出　若故詣僧坊

欲聽法華經　須臾聞歡喜　今當說其福

後生天人中　得妙象馬車　珍寶之輦輿

及乘天宮殿　若於講法處　勸人坐聽經

是福因緣得　釋梵轉輪座　何況一心聽

解說其義趣　如說而修行　其福不可限

○法師功德品第十九

(法師功德。謂五品之上。六根清淨之功德。即十信相似位)。

自家心信自家知　何必如來著力提　著力既提提醒後　大千何處不光輝

爾時佛告常精進菩薩摩訶薩。若善男子。善女人。受持是法華經。若讀若誦。若解說。若書寫。是人當得八百眼功德。千二百耳功德。八百鼻功德。千二百舌功德。八百身功德。千二百意功德。以是功德。莊嚴六根。皆令清淨。

(色淨。故般若淨。故五根淨。故意根淨)。

是善男子。善女人。父母所生清淨肉眼。見於三千大千世界。內外所有山林河海。下至阿鼻地獄。上至有頂。亦見其中一切眾生。及業因緣果報生處。悉見悉知。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

若於大眾中　以無所畏心　說是法華經

汝聽其功德　是人得八百　功德殊勝眼

以是莊嚴故　其目甚清淨　父母所生眼

悉見三千界　內外彌樓山　須彌及鐵圍

并諸餘山林　大海江河水　下至阿鼻獄

上至有頂處　其中諸眾生　一切皆悉見

雖未得天眼　肉眼力如是

(父母所生名肉眼。能見大千世界內外。應是天眼。梵王報得天眼。在己界。徧見大千。大千外有風輪。與眼作障。不能見外。今能見大小內外。猶名肉眼者。圓教相似位中。因經之力。有勝根用。雖稱肉眼。具五眼用)。

復次常精進。若善男子。善女人。受持此經。若讀若誦若解說。若書寫。得千二百耳功德。以是清淨耳。聞三千大千世界。下至阿鼻地獄。上至有頂。其中內外種種語言音聲。象聲馬聲。牛聲車聲。啼哭聲。愁嘆聲。螺聲皷聲。鐘聲鈴聲。笑聲語聲。男聲女聲。童子聲。童女聲。法聲。非法聲。苦聲。樂聲。凡夫聲。聖人聲。喜聲。不喜聲。天聲。龍聲。夜叉聲。乾闥婆聲。阿修羅聲。迦樓羅聲。緊那羅聲。摩睺羅伽聲。火聲。水聲。風聲。地獄聲。畜生聲。餓鬼聲。比丘聲。比丘尼聲。聲聞聲。辟支佛聲。菩薩聲。佛聲。以要言之。三千大千世界中。一切內外所有諸聲。雖未得天耳。以父母所生清淨常耳。皆悉聞知。如是分別種種音聲。而不壞耳根。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

父母所生耳　清淨無濁穢　以此常耳聞

三千世界聲　象馬車牛聲　鍾鈴螺皷聲

琴瑟箜篌聲　蕭笛之音聲　清淨好歌聲

聽之而不著　無數種人聲　聞悉能解了

又聞諸天聲　微妙之歌音　及聞男女聲

童子童女聲　山川險谷中　迦陵頻伽聲

命命等諸鳥　悉聞其音聲　地獄眾苦痛

種種楚毒聲　餓鬼飢渴逼　求索飲食聲

諸阿修羅等　居在大海邊　自共言語時

出於大音聲　如是說法者　安住於此間

遙聞是眾聲　而不壞耳根　十方世界中

禽獸鳴相呼　其說法之人　於此悉聞之

其諸梵天上　光音及徧淨　乃至有頂天

言語之音聲　法師住於此　悉皆得聞之

一切比丘眾　及諸比丘尼　若讀誦經典

若為他人說　法師住於此　悉皆得聞之

復有諸菩薩　讀誦於經法　若為他人說

撰集解其義　如是諸音聲　悉皆得聞之

諸佛大聖尊　教化眾生者　於諸大會中

演說微妙法　持此法華者　悉皆得聞之

三千大千界　內外諸音聲　下至阿鼻獄

上至有頂天　皆聞其音聲　而不壞耳根

其耳聰利故　悉皆分別知　持是法華者

雖未得天耳　但用所生耳　功德已如是

(耳根亦具五耳之用。故能徧聞大千內外。十法界音聲也)。

復次常精進。若善男子。善女人。受持是經。若讀若誦。若解說。若書寫。成就八百鼻功德。以是清淨鼻根。聞於三千大千世界。上下內外。種種諸香。須曼那華香。闍提華香。末利華香。薝蔔華香。波羅羅華香。赤蓮華香。青蓮華香。白蓮華香。華樹香。果樹香。旃檀香。沉水香。多摩羅䟦香。多伽羅香。及千萬種和香。若抹若丸。若塗香。持是經者。於此間住。悉能分別。又復別知眾生之香。象香馬香。牛羊等香。男香女香。童子香。童女香。及草木叢林香。若近若遠。所有諸香。悉皆得聞。分別不錯。持是經者。雖住於此。亦聞天上諸天之香。波利質多羅。拘鞞陀羅樹香。及曼陀羅華香。摩訶曼陀羅華香。曼殊沙華香。摩訶曼殊沙華香。旃檀沉水種種抹香。諸雜華香。如是等天香。和合所出之香。無不聞知。又聞諸天身香。釋提桓因。在勝殿上。五欲娛樂嬉戲時香。若在妙法堂上。為忉利諸天說法時香。若於諸園遊戲時香。及餘天等男女身香。皆悉遙聞。如是展轉乃至梵世。上至有頂。諸天身香。亦皆聞之。并聞諸天所燒之香。及聲聞香。辟支佛香。菩薩香。諸佛身香。亦皆遙聞。知其所在。雖聞此香。然於鼻根。不壞不錯。若欲分別。為他人說。憶念不謬。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

是人鼻清淨　於此世界中　若香若臭物

種種悉聞知　須曼那闍提　多摩羅旃檀

沉水及桂香　種種華果香　及知眾生香

男子女人香　說法者遠住　聞香知所在

大勢轉輪王　小轉輪及子　群臣諸宮人

聞香知所在　身所著珍寶　及地中寶藏

轉輪王寶女　聞香知所在　諸人嚴身具

衣服及瓔珞　種種所塗香　聞香知其身

諸天若行坐　遊戲及神變　持是法華者

聞香悉能知　諸樹華果實　及酥油香氣

持經者住此　悉知其所在　諸山深險處

栴檀樹華敷　眾生在中者　聞香悉能知

鐵圍山大海　地中諸眾生　持經者聞香

悉如其所在　阿修羅男女　及其諸眷屬

鬪諍遊戲時　聞香皆能知　曠野險隘處

師子象虎狼　野牛水牛等　聞香知所在

若有懷妊者　未辨其男女　無根及非人

聞香悉能知　以聞香力故　知其初懷妊

成就不成就　安樂產福子　以聞香力故

知男女所念　染欲癡恚心　亦知修善者

地中眾伏藏　金銀諸珍寶　銅器之所盛

聞香悉能知　種種諸瓔珞　無能識其價

聞香知貴賤　出處及所在　天上諸華等

曼陀曼殊沙　波利質多樹　聞香悉能知

天上諸宮殿　上中下差別　眾寶華莊嚴

聞香悉能知　天園林勝殿　諸觀妙法堂

在所而娛樂　聞香悉能知　諸天若聽法

或受五欲時　來往行坐臥　聞香悉能知

天女所著衣　好華香莊嚴　周旋遊戲時

聞香悉能知　如是展轉上　乃至於梵世

入禪出禪者　聞香悉能知　光音徧淨天

乃至於有頂　初生及退沒　聞香悉能知

諸比丘眾生　於法常精進　若坐若經行

及讀誦經典　或在林樹下　專精而坐禪

持經者聞香　悉知其所在　菩薩志堅固

坐禪若讀誦　或為人說法　聞香悉能知

在在方世尊　一切所供敬　愍眾而說法

聞香悉能知　眾生在佛前　聞經皆歡喜

如法而修行　聞香悉能知　雖未得菩薩

無漏法生鼻　而是持經者　先得此鼻相

復次常精進。若善男子。善女人。受持是經。若讀若誦。若解說。若書寫。得千二百舌功德。若好若醜。若美不美。及諸苦澁物。在其舌根。皆變成上味。如天甘露。無不美者。若以舌根於大眾中。有所演說。出深妙聲。能入其心。皆令歡喜快樂。又諸天子天女釋梵諸天。聞是深妙音聲。有所演說。言論次第。皆悉來聽。及諸龍龍女。夜叉夜叉女。乾闥婆乾闥婆女。阿修羅阿修羅女。迦樓羅迦樓羅女。緊那羅緊那羅女。摩睺羅伽摩睺羅伽女為聽法故。皆來親近。恭敬供養。及比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。國王王子。群臣眷屬。小轉輪王。大轉輪王。七寶千子。內外眷屬。乘其宮殿。俱來聽法。以是菩薩。善說法故。婆羅門居士。國內人民。盡其形壽。隨侍供養。又諸聲聞。辟支佛。菩薩。諸佛。常樂見之。是人所在方面。諸佛皆向其處說法。悉能受持一切佛法。又能出於深妙法音。

(鼻舌相。俱具五鼻舌之用)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

是人舌根淨　終不受惡味　其有所食噉

悉皆成甘露　以深淨妙聲　於大眾說法

以諸因緣喻　引導眾生心　聞者皆歡喜

設諸上供養　諸天龍夜叉　及阿修羅等

皆以恭敬心　而共來聽法　是說法之人

若欲以妙音　徧滿三千界　隨意即能至

大小轉輪王　及千子眷屬　合掌恭敬心

常來聽受法　諸天龍夜叉　羅剎毗舍闍

亦以歡喜心　常樂來供養　梵天王魔王

自在大自在　如是諸天眾　常來至其所

諸佛及弟子　聞其說法音　常念而守護

或時為現身

(自在。即他化自在天。居欲界頂。及魔王也。大自在。即魔醯首羅。色界頂天)。

復次常精進。若善男子。善女人。受持是經。若讀若誦。若解說。若書寫。得八百身功德。得清淨身。如淨琉璃。眾生喜見。其身淨故。三千大千世界眾生。生時死時。上下好醜。生善處惡處。悉於中現。及鐵圍山。大鐵圍山。彌樓山。摩訶彌樓山等諸山。及其中眾生。悉於中現。下至阿鼻地獄。上至有頂。所有及眾生。悉于中現。若聲聞。辟支佛。菩薩。諸佛說法。皆於身中。現其色像。

(身根〔共〕五身之用。一時圓現。一時互用。一時無謬。一時無著)。

爾時世尊。欲重宣此義。而說偈言。

若持法華者　其身甚清淨　如彼淨琉璃

眾生皆喜見　又如淨明鏡　悉見諸色像

菩薩於淨身　皆見世所有　唯獨自明了

餘人所不見　三千世界中　一切諸群萌

天人阿修羅　地獄鬼畜生　如是諸色像

皆於身中現　諸天等宮殿　乃至於有頂

鐵圍及彌樓　摩訶彌樓山　諸大海水等

皆於身中現　諸佛及聲聞　佛子菩薩等

若獨若在眾　說法悉皆現　雖未得無漏

法性之妙身　以清淨常體　一切於中現

復次常精進。若善男子。善女人。如來滅後。受持是經。若讀若誦。若解說。若書寫。得千二百意功德。以是清淨意根。乃至聞一偈一句。通達無量無邊之義。解是義已。能演說一句一偈。至於一月四月。乃至一歲。諸所說法。隨其義趣。皆與實相不相違背。若說俗間經書。治世語言。資生業等。皆順正法。三千大千世界六趣眾生。心之所行。心所動作。心所戲論。皆悉知之。雖未得無漏智慧。而其意根清淨如此。是人有所思惟籌量言說。皆是佛法。無不真實。亦是先佛經中所說。

(意根。亦具五意之用。十二月。即十二因緣。一月即一乘)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

是人意清淨　明利無濁穢　以此妙意根

知上中下法　乃至聞一偈　通達無量義

次第如法說　月四月至歲　是世界內外

一切諸眾生　若天龍及人　夜叉鬼神等

其在六趣中　所念若干種　持法華之報

一時皆悉知　十方無數佛　百福莊嚴相

為眾生說法　悉聞能受持　思惟無量義

說法亦無量　終始不忘錯　以持法華故

悉知諸法相　隨義識次第　達名字語言

如所知演說　此人有所說　皆是先佛法

以演此法故　於中無所畏　持法華經者

意根淨若斯　雖未得無漏　先有如是相

是人持此經　安住希有地　為一切眾生

歡喜而愛敬　能以千萬種　善巧之語言

分別而說法　持法華經故

(彌樓云光。即七金山之一。迦陵頻伽。好音鳥。命命。共命鳥。闍提。金錢。末利。云奈。波羅羅。熏華。多摩羅跋。云賢無垢。多伽羅。木香。拘鞞陀羅。大遊戲地樹。波利質多羅。帝釋殿前樹)。

○常不輕菩薩品第二十

(內懷不輕之解。外敬不輕之境。身立不輕之行。口宣不輕之教。人作不輕之目)。

精持頓悟六根通　普利群機妙行功　佛性遍資無智內　緣因廣記有心中

爾時佛告得大勢菩薩摩訶薩。汝今當知。若比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。持法華經者。若有惡口罵詈誹謗。獲大罪報。如前所說。其所得功德。如向所說。眼耳鼻舌身意清淨。得大勢。乃往古昔過無量無邊不可思議阿僧祇劫。有佛名威音王。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。劫名離衰。國名大成。其威音王佛。於彼世中。為天人阿修羅說法。為求聲聞者。說應四諦法。度生老病死。究竟涅槃。為求辟支佛者。說應十二因緣法。為諸菩薩因阿耨多羅三藐三菩提。說應六波羅蜜法。究竟佛慧。得大勢。是威音王佛。壽四十萬億那由他恒河沙劫。正法住世。劫數如一閻浮提微塵。像法住世。劫數如四天下微塵。其佛饒益眾生已。然後滅度。正法像法滅盡之後。於此國土。復有佛出。亦號威音王。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。如是次第有二萬億佛。皆同一號。最初威音王如來。既已滅度。正法滅後。於像法中。增上慢比丘。有大勢力。爾時有一菩薩比丘。名常不輕。得大勢。以何因緣。名常不輕。是比丘。凡有所見。若比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。皆悉禮拜讚歎而作是言。我深敬汝等。不敢輕慢。所以者何。汝等皆行菩薩道。當得作佛。而是比丘。不專讀誦經典。但行禮拜。乃至遠見四眾。亦復故往禮拜讚歎而作是言。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。四眾之中。有生瞋恚心不淨者。惡口罵詈言。是無智比丘。從何所來。自言我不輕汝。而與我等授記當得作佛。我等不用如是虗妄授記。如此經歷多年。常被罵詈。不生瞋恚。常作是言汝當作佛。說是語時。眾人或以杖水瓦石而打擲之。避走遠住。猶高聲唱言。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。以其常作是語故。增上慢比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。號之為常不輕。是比丘。臨欲終時。於虗空中。具聞威音王佛。先所說法華經。二十千萬億偈。悉能受持。即得如上眼根清淨。耳鼻舌身意根清淨。得是六根清淨已。更增壽命二百萬億那由他歲。廣為人說是法華經。於時增上慢四眾。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。輕賤是人。為作不輕名者。見其得大神通力。樂說辯力。大善寂力。聞其所說。皆信伏隨從。是菩薩。復化千萬億眾。令住阿耨多羅三藐三菩提。命終之後。得值二千億佛。皆號日月燈明。於其法中。說是法華經。以是因緣。復值二千億佛。同號雲自在燈王。於此諸佛法中。受持讀誦。為諸四眾說此經典故。得是常眼清淨。耳鼻舌身意諸根清淨。於四眾中說法。心無所畏。得大勢。是常不輕菩薩摩訶薩。供養如是若干諸佛。恭敬尊重讚歎。種諸善根。於後復值千萬億佛。亦於諸佛法中。說是經典。功德成就。當得作佛。

(是比丘。是菩薩。皆指不輕。演唱能行此妙經之妙行。心同虗空界。示等虗空法。證得虗空時。無是無非法)。

得大勢。於意云何。爾時常不輕菩薩。豈異人乎。則我身是。若我於宿世不受持讀誦此經為他人說者。不能疾得阿耨多羅三藐三菩提。我於先佛所受持讀誦此經。為人說故。疾得阿耨多羅三藐三菩提。得大勢。彼時四眾。比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。以瞋恚意輕賤我故。二百億劫常不值佛。不聞法。不見僧。千劫於阿鼻地獄受大苦惱。畢是罪已。復遇常不輕菩薩。教化阿耨多羅三藐三菩提。得大勢。於汝意云何。爾時四眾。常輕是菩薩者。豈異人乎。今此會中。䟦陀婆羅等五百菩薩。師子月等五百比丘。尼思佛等五百優婆塞。皆於阿耨多羅三藐三菩提。不退轉者是。

(跋陀婆羅。翻為善守。若眾生聞名。畢竟得三菩提。故云善守。或云賢首。住居等覺)。

爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

過去有佛　號威音王　神智無量

將導一切　天人龍神　所共供養

是佛滅後　法欲盡時　有一菩薩

名常不輕　時諸四眾　計著於法

(著法者。是法不可示。若定謂是有。即名著法。乃至定謂是非有。非無。亦名著法)。

不輕菩薩　往到其所　而語之言

我不輕汝　汝等行道　皆當作佛

諸人聞已　輕毀罵詈　不輕菩薩

能忍受之　其罪畢已　臨命終時

得聞此經　六根清淨　神通力故

增益壽命　復為諸人　廣說是經

諸著法眾　皆蒙菩薩　教化成就

令住佛道　不輕命終　值無數佛

說是經故　得無量福　漸具功德

疾成佛道　彼時不輕　則我身是

時四部眾　著法之者　聞不輕言

汝當作佛　以是因緣　值無數佛

此會菩薩　五百之眾　并及四眾

清信士女　今於我前　聽法者是

我於前世　勸是諸人　聽受斯經

第一之法　開示教人　令住涅槃

世世受持　如是經典　億億萬劫

至不可議　時乃得聞　是法華經

億億萬劫　至不可議　諸佛世尊

時說是經　是故行者　於佛滅後

聞如是經　勿生疑惑　應當一心

廣說是經　世世值佛　疾成佛道

(前明隨喜一句。功超二乘。讀誦受持。六根清淨。未審曾有何人得如是。故引常不輕為證。曰我深敬汝等。不敢輕慢。汝等皆行菩薩道。當得作佛)。

○如來神力品第二十一

(神力者。神明不測。力名幹用。不測則天然之體深幹用。則轉變之力大。此中為付囑深法。現十種大用。故名神力品)。

運水搬柴一妙神　自家不悟可憐人　一朝頓悟從今後　土塊泥團即法身

爾時千世界微塵等菩薩摩訶薩。從地涌出者。皆於佛前。一心合掌。瞻仰尊顏而白佛言。世尊。我等於佛滅後。世尊分身所在國土。滅度之處。當廣說此經。所以者何。我等亦自欲得是真淨大法。受持讀誦。解說書寫。而供養之。

(非但奉命益他。亦自願得此真淨大法。分身。即諸經教。乃如來言說法身)。

爾時世尊。於文殊師利等無量百千萬億舊住娑婆世界菩薩摩訶薩。及諸比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。天龍夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。人非人等。一切眾前。

(於文殊等耆。迹中所化之眾也。舊住者。十方本化之眾也)。

現大神力。出廣長舌。上至梵世。

(此第一神力也。吐舌相者。今經所演開三顯一。開近顯遠。梵世。即有頂。即色究竟天。所謂竪窮三際)。

一切毛孔放於無量無數色光。皆悉徧照十方世界。眾寶樹下師子座上諸佛。亦復如是出廣長舌。放無量光。釋迦牟尼佛。及寶樹下諸佛現神力時。滿百千歲。

(此第二神力也。徧體放光周徧十方。無處不明。表二門理一也)。

然後還攝舌相。一時謦欬。

(此第三神力也。謦欬者。將語之狀)。

俱共彈指。

(此第四神力也。彈指者。隨喜七方便。同入圓道)。

是二音聲。徧至十方諸佛世界。地皆六種震動。

(此第五神力也。二音聲者。謦欬彈指也)。

其中眾生。天龍夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。人非人等。以佛神力故。皆見此娑婆世界。無量無邊。百千萬億。眾寶樹下師子座上諸佛。及見釋迦牟尼佛。共多寶如來。在寶塔中坐師子座。又見無量無邊。百千萬億。菩薩摩訶薩。及諸四眾。恭敬圍繞釋迦牟尼佛。既見是已。皆大歡喜。得未曾有。

(此第六神力也。普見大會者。表諸佛道同也)。

即時諸天。於虗空中。高聲唱言。過此無量無邊百千萬億阿僧祇世界。有國名娑婆。是中有佛。名釋迦牟尼。今為諸菩薩摩訶薩。說大乘經。名妙法蓮華。教菩薩法。佛所護念。汝等當深心隨喜。亦當禮拜供養釋迦牟尼佛。

(此第七神力也)。

(此示佛具如是神通妙用也。然以世眼觀之。則黃帝乘龍。欒巴噀酒。龐婆入石。長房縮地。皆罕見之難事。以道眼觀之。則維摩丈室。容百萬之多座。釋尊一時。曆百千之長年。一舌抵初禪萬萬里之高。一聲遍十方萬萬界之廣。亦大聖之末事)。

彼諸眾生。聞虗空中聲已。合掌向娑婆世界。作如是言。南無釋迦牟尼佛。南無釋迦牟尼佛。

(此第八神力也)。

以種種華香。瓔珞幡葢。及諸嚴身之具。珍寶妙物。皆共遙散娑婆世界。所散諸佛。從十方來。譬如雲集。變成寶帳。徧覆此間諸佛之上。

(此第九神力也)。

於時十方世界。通達無礙。如一佛土。

(此第十神力也)。

爾時佛告上行等菩薩大眾。諸佛神力。如是無量無邊不可思議。若我以是神力。於無量無邊百千萬億阿僧祇劫。為囑累故。說此經功德。猶不能盡。以要言之。如來所有一切之法。如來一切自在神力。如來一切秘要之藏。如來一切甚深之事。皆於此經。宣示顯說。

(一切法者。一切皆佛法。此結妙名也。一切力考。通達無礙。具八自在。此結妙用也。一切秘藏者。徧一切處。皆是實相。此結妙體也。甚深事者。因果是深事。此結妙宗也)。

是故汝等。於如來滅後。應一切受持讀誦解說書寫。如說修行。所在國土。若有受持讀誦解說書寫。如說修行。若經卷所住之處。若於園中。若於林中。若於樹下。若於僧坊。若白衣舍。若在殿堂。若山谷曠野。是中皆應起塔供養。所以者何。當知是處即是道場。諸佛於此得阿耨多羅三藐三菩提。諸佛於此轉於法輪。諸佛於此而般涅槃。爾時世尊。欲重宣此義而說偈言。

諸佛救世者　住於大神通　為悅眾生故

現無量神力　舌相至梵天　身放無數光

為求佛道者　現此希有事　諸佛謦欬聲

及彈指之聲　周聞十方國　地皆六種動

以佛滅度後　能持是經故　諸佛皆歡喜

現無量神力

(頌十神力。中但有五者。闕後五也)。

囑累是經故　讚美受持者　於無量劫中

猶故不能盡　是人之功德　無量無有窮

如十方虗空　不可得邊際

(總頌四法。但云囑累。受持即持佛身)。

能持是經者　則為已見我　亦見多寶佛

及諸分身者　又見我今日　教化諸菩薩

能持是經者　令我及分身

(持法。即持佛身)。

滅度多寶佛　一切皆歡喜　十方現在佛

并過去未來　亦見亦供養　亦令得歡喜

諸佛坐道場　所得秘要法　能持是經者

不久亦當得　能持是經者　於諸法之義

名字及言辭　樂說無窮盡　如風於空中

一切無障礙　於如來滅後　知佛所說經

因緣及次第　隨義如實說　如日月光明

能除諸幽冥　斯人行世間　能滅眾生闇

教無量菩薩　畢竟住一乘

(說法破暗入一乘。是佛甚深之事)。

是故有智者　聞此功德利　於我滅度後

應受持斯經　是人於佛道　決定無有疑

(此總結四法。言若能持。持四法)。

○囑累品第二十二

(囑是佛所付囑。累是煩爾宣傳。總使傳〔讀〕妙法。利達無窮)。

道在人弘益後流　相傳慧命利無休　多生積習菩提法　一旦親承覿體修

爾時釋迦牟尼佛。從法座起。現大神力。以右手摩無量菩薩摩訶薩頂。而作是言。我於無量百千萬億阿僧祇劫。修習是難得阿耨多羅三藐三菩提法。今以付囑汝等。汝等應當一心流布此法。廣令增益。如是三摩諸菩薩摩訶薩頂。而作是言。我於無量百千萬億阿僧祇劫。修習是難得阿耨多羅三藐三菩提法。今以付囑汝等汝等。當受持讀誦廣宣此法令一切眾生。普得聞知。所以者何。如來有大慈悲。無諸慳吝。亦無所畏。能與眾生佛之智慧。如來智慧。自然智慧。如來是一切眾生之大施主。汝等亦應隨學如來之法。勿生慳吝。

(三摩者。重重付托。顯此法罄盡無餘。為大根人。直說六度。由慳貪而說布施。毀禁而說持戒。嗔恚而說忍辱。懈怠而說精進。散亂而說禪定。愚癡而說智慧。是謂從緣而起。若慳貪等一破。則懈怠散亂等一時俱滅。故曰各隨所安)。

於未來世。若有善男子。善女人。信如來智慧者。當為演說此法華經。使得聞知。為令其人。得佛慧故。若有眾生不信受者。當於如來餘深法中。示教利喜。汝等若能如是。則為已報諸佛之恩。

(若根深智利。直說佛慧。若不堪者。於餘深法中。示教利喜。佛慧是深而非餘。六方便是餘而非深。別教次第。是餘亦是深。汝能亦餘深之法。助申佛慧者即善巧報佛之恩。是名誡付囑也)。

時諸菩薩摩訶薩。聞佛作是說已。皆大歡喜。徧滿其身。益加恭敬。曲躬低頭。合掌向佛。俱發聲言。如世尊勅。當具奉行。唯然世尊。願不有慮。諸菩薩摩訶薩眾。如是三反。俱發聲言。如世尊勅。當具奉行。唯然世尊。願不有慮。

(佛說三業付囑。菩薩亦三業領受。歡喜。是意領受。曲躬低頭。是身領受。俱發聲言。是口領受)。

爾時釋迦牟尼佛。令十方來諸分身佛。各還本土。而作是言。諸佛各隨所安。多寶佛塔。還可如故。說是語時。十方無量分身諸佛坐寶樹下師子座上者。及多寶佛并上行等。無邊阿僧祇菩薩大眾。舍利弗等。聲聞四眾。及一切世間天人阿修羅等。聞佛所說。皆大歡喜。

(諸佛為化他事遂故喜。菩薩為自行得法故喜)。

○藥王菩薩本事品第二十三

(昔名星光。從尊者〔入〕藏。聞說佛慧。以雪山上藥供養眾僧。願未來能治眾生身心兩病)。

只怕此身煉不盡　此身燒盡我無依　是名〔若〕行流通者　珍重當人善護持

爾時宿王華菩薩。白佛言。世尊。藥王菩薩。云何遊於娑婆世界。世尊。是藥王菩薩。有若干百千萬億那由他。難行苦行。善哉世尊。願少解說。諸天龍神。夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽。人非人等。又他國土。諸來菩薩。及此聲聞眾。聞皆歡喜。爾時佛告宿王華菩薩。乃往過去無量恒河沙劫。有佛號日月淨明德。如來。應供。正徧知。明行足。善逝。世間解。無上士。調御丈夫。天人師。佛。世尊。其佛有八十萬二千劫。菩薩壽命亦等。彼國無有女人。地獄。餓鬼。畜生。阿修羅等。及以諸難。地平如掌。琉璃所成。寶樹莊嚴。寶帳覆上。垂寶華幡。寶缾香鑪。周徧國界。七寶為臺。一樹一臺。其樹去臺。盡一箭道。此諸寶樹。皆有菩薩聲聞而坐其下。諸寶臺上。各有百億諸天。作天伎樂。歌歎於佛。以為供養。爾時彼佛為一切眾生喜見菩薩。及眾菩薩諸聲聞眾。說法華經。是一切眾生喜見菩薩。樂習苦行。於日月淨明德佛法中。精進經行。一心求佛。滿萬二千歲已。得現一切色身三昧。得此三昧已心大歡喜。即作念言。我得現一切色身三昧。皆是得聞法華經力。我今當供養日月淨明德佛。及法華經。即時入是三昧。於虗空中。雨曼陀羅華。摩訶曼陀羅華。細抹堅黑旃檀。滿虗空中。如雲而下。又雨海此岸旃檀之香。此香六銖。價值娑婆世界。以供養佛。作是供養已。從三昧起。而自念言。我雖以神力供養於佛。不如以身供養。即服諸香旃檀。薰陸兜樓婆畢力迦。沉水膠香。又飲薝蔔諸華香油。滿千二百歲已。香油塗身。於日月淨明德佛前。以天寶衣而自纏身。灌諸香油。以神通力願。而自然身。光明徧照。八十億恒河沙世界。其中諸佛同時讚言。善哉善哉。善男子。是真精進。是名真法供養如來。若以華香瓔珞。燒香末香塗香。天繒幡葢。及海此岸旃檀之香。如是等種種諸佛供養。所不能及。假使國城妻子布施。亦所不及。善男子。是名第一之施。於諸施中。最尊最上。以法供養諸如來故。作是語已。而各默然。其身火然。千二百歲。過是已後。其身乃盡。一切眾生喜見菩薩。作如是法供養已。命終之後。復生日月淨明德佛國中。於淨德王家。結加趺坐。忽然化生。即為其父而說偈言。

(內運智觀。觀煩惱因果。皆用空觀蕩。之故言真法)。

大王今當知　我今行彼處　即時得一切

現諸身三昧　勤行大精進　捨所愛之身

說是偈已。而白父言。日月淨明德佛。今故現在。我先供養佛已。得解一切眾生語言陀羅尼。復聞是法華經。八百千萬億那由他。甄迦羅頻婆羅阿閦婆等偈。大王。我今當還供養此佛。白已。即坐七寶之臺。上升虗空高七多羅樹。往到佛所。頭面禮足。合十指爪。以偈讚佛。

容顏甚奇妙　光明照十方　我適曾供養

今復還親覲

爾時一切眾生喜見菩薩。說是偈已。而白佛言。世尊。世尊。猶故在世。爾時日月淨明德佛。告一切眾生喜見菩薩。善男子。我涅槃時到。滅盡時至。汝可安施牀座。我於今夜當般涅槃。又勅一切眾生喜見菩薩。善男子。我以佛法囑累於汝。及諸菩薩大弟子。并阿耨多羅三藐三菩提法。亦以三千大千七寶世界。諸寶樹寶臺。及給侍諸天。悉付於汝。我滅度後。所有舍利。亦付囑汝。當令流布。廣設供養。應起若干千塔。如是日月淨明德佛。勅一切眾生喜見菩薩已。於夜後分入於涅槃。爾時一切眾生喜見菩薩。見佛滅度。悲感懊惱。戀慕於佛。即以海此岸旃檀為[卄/積]。供養佛身。而以燒之。火滅已後。收取舍利。作八萬四千寶瓶。以起八萬四千塔。高三世界。表剎莊嚴。垂諸旛葢。懸眾寶鈴。爾時一切眾生喜見菩薩。復自念言。我雖作是供養。心猶未足。我今當更供養舍利。便語諸菩薩大弟子。及天龍夜叉等一切大眾。汝等當一心念。我今供養日月淨明德佛舍利。作是語已。即於八萬四千塔前。然百福莊嚴臂。七萬二千歲。而以供養。令無數求聲聞眾。無量阿僧祇人。發阿耨多羅三藐三菩提心。皆使得住現一切色身三昧。爾時諸菩薩。天人阿修羅等。見其無臂。憂惱悲哀而作是言。此一切眾生喜見菩薩。是我等師。教化我者。而今燒臂。身不具足。於時一切眾生喜見菩薩。於大眾中。立此誓言。我捨兩臂。必當得佛金色之身。若實不虗。令我兩臂還復如故。作是誓已。自然還復。由斯菩薩福德智慧淳厚所致。當爾之時。三千大千世界。六種震動。天雨寶華。一切人天得未曾有。

(金色之身者。前已得普現色身三昧。即八相成道金色之身)。

佛告宿王華菩薩。於汝意云何。一切眾生喜見菩薩。豈異人乎。今藥王菩薩是也。其所捨身布施。如是無量百千萬億那由他數。宿王華。若有發心。欲得阿耨多羅三藐三菩提者。能然手指。乃至足一指。供養佛塔。勝以國城妻子。及三千大千國土。山林河池。諸珍寶物供養者。

(一指內身也。妻子外身也。國城等外財也)。

若復有人。以七寶滿三千大千世界。供養於佛。及大菩薩。辟支佛。阿羅漢。是人所得功德。不如受持此法華經。乃至一四句偈。其福最多。

(藥王燒身煉臂。供養此經。葢燒身空我相也。煉臂忘我執也。燒身煉臂。如雲去雲來天本淨。此方他界。若華開華落樹何心)。

宿王華。譬如一切川流江河。諸水之中。海為第一。此法華經亦復如是。於諸如來所說經中。最為深大。又如土山。黑山。小鐵圍山。大鐵圍山。及十寶山。眾山之中。須彌山為第一。此法華經亦復如是。於諸經中。最為其上。又如眾星之中。月天子最為第一。此法華經亦復如是。於千萬億種諸經法中。最為照明。又如日天子。能除諸闇。此經亦復如是。能破一切不善之暗。又如諸小王中。轉輪聖王最為第一。此經亦復如是。於眾經中。最為其尊。又如帝釋。於三十三天中王。此經亦復如是。諸經中王。又如大梵天王。一切眾生之父。此經亦復如是。一切賢聖學無學。及發菩薩心者之父。又如一切凡夫人中。須陀洹。斯陀含。阿那含。阿羅漢。辟支佛。為第一。此經亦復如是。一切如來所說。若菩薩所說。若聲聞所說。諸經法中。最為第一。有能受持是經典者。亦復如是。於一切眾生中。亦為第一。一切聲聞辟支佛中。菩薩為第一。此經亦復如是。於一切諸經法中。最為第一。如佛為諸法王。此經亦復如是。諸經中王。宿王華。此經能救一切眾生者。此經能令一切眾生離諸苦惱。此經能大饒益一切眾生。充滿其願。如清涼池。能滿一切諸渴乏者。如寒者得火。如躶者得衣。如商人得主。如子得母。如渡得船。如病得醫。如闇得燈。如貧得寶。如民得王。如賈客得海。如炬除闇。

(以法妙故。最為第一。人弘妙法。亦為第一。清涼池等。總十二事。皆歎經與樂之用也)。

此法華經亦復如是。能令眾生離一切苦。一切病痛。能解一切生死之縛。若人得聞此法華經。若自書。若使人書。所得功德。以佛智慧籌量多少。不得其邊。若書是經卷。華香瓔珞。燒香末香塗香。幡葢衣服。種種之燈。蘇燈油燈。諸香油燈。薝蔔油燈。須曼那油燈。波羅羅油燈。婆利師迦油燈。那婆摩利油燈。供養。所功德亦復如是。

(宿音〔風〕婆斯迦夏生華。又云雨華。那婆雜華。摩利云鬘華。薰陸乳香。兜羅婆草香。畢力迦丁香)。

宿王華。若有人聞是藥王菩薩本事品者。亦得無量無邊功德。若有女人。聞是藥王菩薩本事品能受持者。盡是女身。後不復受。若如來滅後。後五百歲中。若有女人。聞是經典。如說修行。於此命終。即往安樂世界。阿彌陀佛。大菩薩眾。圍遶住處。坐蓮華中寶座之上。

(第一百年。解脫堅固。二百年。禪定堅固。三百年。持戒堅固。四百年。多聞堅固。五百年。布施堅固)。

不復為貪欲所惱。亦復不為瞋恚愚癡所惱。亦復不為憍慢嫉妬諸垢所惱。得菩薩神通無生法忍。得是忍已。眼根清淨。以是清淨眼根。見七百萬二千億那由他恒河沙等諸佛如來。是時諸佛遙共讚言。善哉善哉。善男子。汝能於釋迦牟尼佛法中。受持讀誦思惟是經。為他人說。所得福德。無量無邊。火不能焚。水不能漂。汝之功德。千佛共說。不能令盡。汝今已能破諸魔賊。壞生死軍。諸餘怨敵。皆悉摧滅。善男子。百千諸佛。以神通力。共守護汝。於一切世間天人之中。無如汝者。唯除如來。其諸聲聞辟支佛。乃至菩薩智慧禪定。無有與汝等者。宿王華。此菩薩成就如是功德智慧之力。若有人聞是藥王菩薩本事品。能隨喜讚善者。是人現世口中。常出青蓮華香。身毛孔中。常出牛頭旃檀之香。所得功德。如上所說。

(阿育王。請僧入宮供養。一比丘名優鉢羅。口中作優鉢羅華之香。王疑。勅水洗口。洗已倍香。王問。答曰。過去迦葉佛時。我為高座法師。讚歎佛法。故四十九億歲。生人天中。口中出香。甄迦羅。五十大數中。第十六數。頻婆羅。第十八數。阿閦婆。第二十數)。

是故宿王華。以此藥王菩薩本事品。囑累於汝。我滅度後。後五百歲中。廣宣流布於閻浮提。無令斷絕。惡魔魔民。諸天龍。夜叉。鳩槃茶等。得其便也。宿王華。汝當以神通之力。守護是經。所以者何。此經則為閻浮提人病之良藥。若人有病。得聞是經。病即消滅。不老不死。宿王華。汝若見有受持是經者。應以青蓮華。盛滿抹香。供散其上。散已作是念言。此人不久。必當取草。坐於道場。破諸魔軍。當吹法螺。擊大法皷。度脫一切眾生老病死海。是故求佛道者。見有受持是經典人。應當如是生恭敬心。說是藥王菩薩本事品時。八萬四千菩薩。得解一切眾生語言陀羅尼。多寶如來於寶塔中。讚宿王華菩薩言。善哉善哉。宿王華。汝成就不可思議功德。乃能問釋迦牟尼佛如此之事。利益無量一切眾生。

妙法蓮華經卓解卷第六